<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>L&#039;informazione di Rbe</title>
	<atom:link href="http://rbe.it/news/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>http://rbe.it/news</link>
	<description>News e notizie dal territorio, dall&#039;Italia, dal mondo</description>
	<lastBuildDate>Sat, 03 Aug 2013 09:04:08 +0000</lastBuildDate>
	<language>it-IT</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>http://wordpress.org/?v=3.5.1</generator>
		<item>
		<title>I numeri del volontariato in provincia di Torino</title>
		<link>http://rbe.it/news/2013/08/02/i-numeri-del-volontariato-in-provincia-di-torino/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=i-numeri-del-volontariato-in-provincia-di-torino</link>
		<comments>http://rbe.it/news/2013/08/02/i-numeri-del-volontariato-in-provincia-di-torino/#comments</comments>
		<pubDate>Fri, 02 Aug 2013 16:50:44 +0000</pubDate>
		<dc:creator>redazione</dc:creator>
				<category><![CDATA[Welfare]]></category>
		<category><![CDATA[barbara basacco]]></category>
		<category><![CDATA[volontariato]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://rbe.it/news/?p=7344</guid>
		<description><![CDATA[di Paolo Rovara Lo scorso 23 Luglio è stato presentata a Palazzo Cisterna  è stata presentata a Torino la ricerca “I numeri delle organizzazioni di volontariato in provincia di Torino”, realizzata dall’Osservatorio sull’economia civile della Camera di commercio di Torino, in collaborazione con la Provincia di Torino, sulla base dei dati 2011. &#160; Da questa &#8230;]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: right"><em>di Paolo Rovara</em></p>
<p style="text-align: left"><em></em><br />
Lo scorso 23 Luglio è stato presentata a Palazzo Cisterna  è stata presentata a Torino la ricerca “I numeri delle organizzazioni di volontariato in provincia di Torino”, realizzata dall’Osservatorio sull’economia civile della Camera di commercio di Torino, in collaborazione con la Provincia di Torino, sulla base dei dati<br />
2011.</p>
<p style="text-align: left"><span id="more-7344"></span></p>
<p style="text-align: center"><a href="http://rbe.it/news/files/2013/08/2013-08-02-Barbara-Basacco-ricercatrice-dati-su-volontariato-Billo.mp3"><br />
</a><img class="wp-image-7346 alignnone" style="margin: 5px" alt="volontari1_d0" src="http://rbe.it/news/files/2013/08/volontari1_d0.jpg" width="600" height="401" /></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Da questa importante indagine emerge un quadro positivo relativo al fenomeno del volontariato nella provincia. In particolare si assiste ad un lieve aumento delle associazioni iscritte al registro regionale. Inoltre in alcune zone, come ad esempio nel pinerolese, assistiamo ad una maggior presenza di volontari sul numero totale di abitanti.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Abbiamo deciso di discutere questi dati assieme a Barbara Basacco, ricercatrice dell&#8217; osservatorio sull&#8217;economia civile della camera di commercio di Torino che ha partecipato alla realizzazione del rapporto su &#8220;I numeri delle organizzazioni di volontariato in provincia di Torino”.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><em><span style="color: #808080"><strong>Ascolta l&#8217;intervista:</strong></span></em></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Qual&#8217;è il quadro generale che emerge da questa ricerca?</strong></p>
<h3></h3>
<p>I dati sono quelli delle organizzazioni regionali torinesi che si sono iscritte al registro regionale. Abbiamo analizzato delle caratteristiche rare, difficili da analizzare a causa della capillarità del volontariato stesso. Questa è la particolarità di questa ricerca.</p>
<h3></h3>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Si può fare qualche parallelismo tra questi dati e l&#8217;attuale crisi economica?</strong></p>
<h3></h3>
<p>Le associazioni sono molto radicate storicamente, alcune sono nate addirittura nel 1800. Il volontariato è qualcosa che trascende dalla crisi economica. L&#8217;inquadramento delle associazioni principali è però avvenuto negli anni 90. Il volontariato è in crescita anche se di poco. Ci sono ovviamente delle spiegazioni. Sostanzialmente il territorio è saturo e ricco di organizzazioni, questo mondo evidentemente non può crescre oltra una certa soglia.</p>
<h3></h3>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>In alcune zone come ad esempio quella del pinerolese vi è una forte percentuale di volontari rispetto al numero di abitanti. A che cosa è dovuto questo fenomeno?</strong></p>
<h3></h3>
<p>Ci sono territori particolarmente vivaci come ad esempio il pinerolese. Senza dubbio incide in parte la storia del territorio e dall&#8217;altro lato la presenza delle comunità montane e della protezione civile in aree montane e comuni montani sicuramente ha contribuito.</p>
<h3></h3>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Quali sono le fasce d&#8217;età e genere più coinvolte?</strong></p>
<h3></h3>
<p>Contrariamente a quello che si potrebbe pensare gli uomini sono la maggior parte. Il 63 % infatti sono uomini e solo il 37 % donne. Le fasce d&#8217;età più coinvolte sono quelle medio alte: 47 &#8211; 64 seguita dai 36 &#8211; 46.</p>
<p>&nbsp;</p>
<h3></h3>
<h3><strong>Qual&#8217;è il r</strong><strong>uolo del volontariato in Piemonte secondo lei?</strong></h3>
<h3></h3>
<p>E&#8217; sicuramente un patrimonio che va sostenuto ed incentivato. Si deve fare attenzione però a non delegare le attività di welfare alle organizzazioni di volontariato alle quali andrebbe dato un ruolo complementare senza mai sostituirsi all&#8217;entye pubblico.</p>
<h3></h3>
<p>&nbsp;</p>
<h3><a href="http://rbe.it/news/podcast/tra-parentesi-del-2-agosto-2013-i-numeri-del-volontariato-nella-provincia-di-torino/"> </a></h3>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://rbe.it/news/2013/08/02/i-numeri-del-volontariato-in-provincia-di-torino/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
<enclosure url="http://rbe.it/news/files/2013/08/2013-08-02-Barbara-Basacco-ricercatrice-dati-su-volontariato-Billo.mp3" length="5422811" type="audio/mpeg" />
		</item>
		<item>
		<title>Pinerolo: le scelte urbanistiche fanno discutere la città</title>
		<link>http://rbe.it/news/2013/08/01/pinerolo-le-scelte-urbanistiche-fanno-discutere-la-citta/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=pinerolo-le-scelte-urbanistiche-fanno-discutere-la-citta</link>
		<comments>http://rbe.it/news/2013/08/01/pinerolo-le-scelte-urbanistiche-fanno-discutere-la-citta/#comments</comments>
		<pubDate>Thu, 01 Aug 2013 10:27:14 +0000</pubDate>
		<dc:creator>redazione</dc:creator>
				<category><![CDATA[Ambiente]]></category>
		<category><![CDATA[Diritti]]></category>
		<category><![CDATA[Politica]]></category>
		<category><![CDATA[Welfare]]></category>
		<category><![CDATA[Clement]]></category>
		<category><![CDATA[luca salvai]]></category>
		<category><![CDATA[Pinerolo]]></category>
		<category><![CDATA[Portici blu]]></category>
		<category><![CDATA[Urbanistica]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://rbe.it/news/?p=7291</guid>
		<description><![CDATA[di Diego Meggiolaro e Marco Magnano L&#8217;amministrazione di Pinerolo ha deciso e votato a maggioranza una modifica e una deroga al Piano Regolatore Generale Comunale per costruire un condominio di 8-10 piani al posto dei cosiddetti &#8220;portici blu&#8221; tra le vie Buniva e via Carlo Alberto, per rivalorizzare l&#8217;area della ex fabbrica Pmt (già ex &#8230;]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: right"><em>di Diego Meggiolaro e Marco Magnano</em></p>
<p>L&#8217;amministrazione di Pinerolo ha deciso e votato a maggioranza una modifica e una deroga al Piano Regolatore Generale Comunale per costruire un condominio di 8-10 piani al posto dei cosiddetti &#8220;portici blu&#8221; tra le vie Buniva e via Carlo Alberto, per rivalorizzare l&#8217;area della ex fabbrica Pmt (già ex Beloit) e per portare avanti il progetto di i “Social-Housing”di via Vescovado.</p>
<p>Alcune associazioni della Città, insieme alla minoranza in comune,  si sono subito dette contrarie. Hanno scritto una lettera aperta all&#8217;amministrazione del comune, per chiedere spiegazioni sulla <em>«autorizzazione a costruire in deroga al PRGC sull’ area ex PMT; la delibera contenente la “valorizzazione” dei “Portici Blu”; il progetto di “Social-Housing” di Via Vescovado. Singoli provvedimenti, alcuni di peso rilevante, che tuttavia non sembrano ricondurre ad alcun progetto unitario e coerente circa il futuro assetto della città»</em>.</p>
<p style="text-align: left"><img class="aligncenter  wp-image-7330" alt="fontana" src="http://rbe.it/news/files/2013/08/fontana.jpg" width="603" height="239" />Le associazioni contestano che il Piano Regolatore di Pinerolo, adottato nel 1998, prevedeva un numero di &#8220;abitanti teorici”, insediabili nelle aree edificabili generate, pari a circa 55.000. A distanza di oramai 15 anni, i dati Istat disponibili dicono che gli abitanti di Pinerolo sono 36.000.  Il numero delle abitazioni presenti sul territorio pinerolese è di 20.284 e di queste almeno 4.000 risultano oggi “non occupate”, o sfitte. L&#8217;attuale PRGC mette a disposizione cubature destinate agli abitanti residenti, pari a 6.485.760 metri cubi. Poiché per ogni abitante occorre garantire almeno un vano di 80 metri cubi ( secondo le norme urbanistiche) da quella cifra deriva che gli abitanti insediabili a Pinerolo potrebbero essere in totale addirittura 80.000.</p>
<p>Le associazioni firmatari della lettera aperta al Sindaco Buttiero, Italia Nostra, Legambiente, presidio Libera &#8220;Rita Atria &#8221; Pinerolo, Forum nazionale “Salviamo il Paesaggio Difendiamo i territori”, Osservatorio 0121, ASPE, Associazione “Stranamore”, Associazione “Salviamo i Tumpi”, Associazione Ecologista per la Sostenibilità, sostengono anche che questa politica porta a uno un eccesso di offerta abitativa e quindi a uno svilimento del valore patrimoniale delle abitazione dei pinerolesi.</p>
<p>Tra i punti più contestati dell&#8217;atto dovuto del “permesso di costruire” portato avanti dall&#8217;amministrazione comunale è proprio quello che riguarda l&#8217;area ex Pmt. Il Consiglio Comunale è chiamato in causa dalla Legge 106/2011 proprio perché deve comparare due diversi interessi pubblici: quello che è connesso all&#8217;ordinato, razionale, sviluppo del territorio (in accordo con la pianificazione urbanistica) e quello che è connesso alla razionalizzazione e riqualificazione degli ambiti degradati. «<em>Nella Legge 106 non vi è</em> &#8211; dicono le associazioni &#8211;  <em>riferimento alla necessità che si aprano più cantieri possibili»</em>.</p>
<p style="text-align: center"><img class="aligncenter  wp-image-7323" alt="pinegratta" src="http://rbe.it/news/files/2013/08/pinegratta.jpg" width="603" height="239" /></p>
<p><strong>L&#8217;area ex Pmt</strong></p>
<p>La scelta compiuta dall&#8217; amministrazione può essere criticabile perché l’area interessata non ricade nelle situazioni previste dalla legge citata: cioè non si tratta di un’ area urbana degradata, né dimessa o in dismissione; né viene prevista una totale rilocalizzazione della attività produttiva esistenti nell’area stessa. Approvando l’iter relativo al “permesso di costruire in deroga” per l’ area suddetta  pare che non siano state adeguatamente motivate le ragioni della “pubblica utilità” dell’ intervento, condizione essenziale affinché la deroga sia concessa. La “pubblica utilità” può essere trovata nell’azione di una azienda privata che intraprenda una speculazione edilizia realizzando abitazioni private?</p>
<p>Secondo le associazioni il progetto relativo all’area PMT non presenta le caratteristiche necessarie all&#8217;applicazione della Legge 106/2011. E ritengono doveroso che il Consiglio Comunale chiarisca al più presto, e in primo luogo a cittadini, quali sono i criteri di valutazione che intende seguire su questa delicata materia. Una applicazione “selvaggia” della L. 106/2011 provocherebbe infatti un ulteriore aumento delle cubature edificabili, già eccessive rispetto alla popolazione esistente. Infine, denunciano le associazioni, anche in Piemonte, l’edilizia è stata lo strumento spesso utilizzato dalle mafie per il riciclaggio del “denaro sporco”.</p>
<p>Ne abbiamo parlato con<strong> Luca Salvai</strong>, consigliere comunale del Movimento 5 Stelle.</p>
<p><strong>Cosa è successo per quello che riguarda i cosiddetti portici blu?</strong><br />
L&#8217;operazione dovrebbe valorizzare la piazzetta. Io dico che vendono la piazza che dovrebbe fruttare al comune 1 milione e 3oo mila euro, con un palazzo di 10 piani con una galleria sottostante. Siamo critici sull&#8217;intervento, non è la strada migliore per fare cassa. Stiamo vendendo una piazza, il ricavato va a coprire interventi di manutenzione ordinaria, non un progetto straordinario di riqualificazione. Meglio costruire lì che altrove, è vero. Ma l&#8217;edificio è troppo alto, si erano detti 7 piani e invece saranno 10, un edificio simile all&#8217;obbrobrio del grattacielo, con un grande impatto per la viabilità nel periodo del cantiere.</p>
<p><strong>Dove ci ritroviamo con il cambiamento del Piano regolatore?</strong><br />
Si è parlato dell &#8220;variante ponte&#8221;, per modificare gradualmente il piano, ma non abbiamo visto nessuna linea guida. C&#8217;è chi come me, vorrebbe rifare tutto il piano, chi vorrebbe fare delle varianti mirate più economiche e veloci. Vanno bene entrambe le strade, l&#8217;importante è l&#8217;obiettivo che vogliamo raggiungere, che sia chiaro per tutti.</p>
<p><strong>L&#8217;obiettivo della riduzione del consumo del suolo è condiviso in consiglio?</strong><br />
Sì, certo, ma bisogna vere il coraggio di dire no ad alcuni gruppi di potere. Se si assecondano gli interessi particolari di alcuni, non si va da nessuna parte. Se c&#8217;è stato un mandato dagli elettori per non costruire più, bisogna portarlo avanti. Inoltre condivido con il vicesindaco Clement l&#8217;opinione che si parla molto di urbanistica, ma occorre parlare anche di altro: il diritto alla casa, asili nido, mense, servizi sociali, eccetera. L&#8217;amministrazione a volte è costretta a prendere alcune scelte difficili, ma sul sociale sta lavorando bene.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><img class="aligncenter size-full wp-image-7321" alt="PIN" src="http://rbe.it/news/files/2013/08/PIN.jpg" width="400" height="171" /></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Ne abbiamo parlato anche vice-sindaco di Pinerolo <strong>Giampiero Clement</strong>, per capire l&#8217;opinione del Comune a a riguardo, anche in merito alle critiche che sono giunte.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Come è nata la vicenda dei portici blu?</strong><br />
Negli anni Novanta si è decisa l&#8217;installazione di questa struttura, per dare continuità ai portici. Rimaneva una soluzione non ottimale, provvisoria. Quella piazzetta non ha avuto mai un grande utilizzo. Ci siamo trovati a dover affrontare una situazione difficile sugli oneri dell&#8217;urbanizzazione. Sono tra i 2 e 3 milioni di euro all&#8217;anno, ed è la cifra con cui si sistemano le strade, con cui si tolgono le coperture in Eternit, e si fanno nuovi investimenti. Queste entrate sono drasticamente diminuite con la crisi. Si parla di oneri di urbanizzazione per piccole modifiche, occorre trovare il modo di incassare nuove risorse. Da qui questa idea per capire s su quell&#8217;area si poteva costruire qualcosa di diverso. Questo partendo da due presupposti: non andare a utilizzare suolo, quella è un area centrale e urbanizzata; secondo non fare ulteriori brutture in città. Accostare una struttura al grattacielo ci sembrava un idea interessante, ci abbiamo lavorato e ora ci sarà un concorso di idee per capire cosa si può utilizzare senza devastare la zona.</p>
<p><strong>Le accuse di cementificare dell&#8217;area sono infondate?</strong><br />
Qualsiasi scelta che si fa sull&#8217;urbanistica riceve ampie critiche e discussioni. Evidentemente ci sono grandi interessi sotto. Il concorso di idee dovrà servire a capire cosa sarà possibile costruire che sia utile per la città. Non mi sembra un idea così delirante, vista l&#8217;esistenza del grattacielo. Certo è che un cantiere in quella zona sarà un problema per la viabilità durante i lavori.</p>
<p><strong>E il piano regolatore?</strong><br />
Si sta lavorando, il PR era ovviamente sovradimensionato. Ma il problema di cui non si parla è che ora a Pinerolo non c&#8217;è una gru: non è possibile accusarci di voler cementificare la città. Il settore è chiaramente in crisi, ben visibile in città. Alloggi ce ne sono fin troppi, ma non c&#8217;è il reddito. Ogni settimana i cittadini ci raccontano le problematiche relative alla casa. La situazione sta peggiorando, ma l&#8217;amministrazione ha deciso di dare un sostegno a tutti per non lasciare nessuno per strada, questo vuol dire trovare delle soluzioni di carattere alberghiero o di dormitorio. Il comune di Pinerolo nel 2011 ha speso 25 mila euro in ricoveri alberghieri. Nel 2012, 47 mila, quest&#8217;anno ne abbiamo messi a bilancio 90 mila. Quadruplicati rispetto al 2011. Ci stiamo inventando nuove soluzioni.</p>
<p>Mentre tutti vogliono parlare di urbanistica, del sociale non si interessa nessuno, solo il volontariato. La lettera aperta dedicata all&#8217;urbanistica, va bene. Ma i problemi credo siano altri, quelli che riguardano il sociale, ad esempio.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://rbe.it/news/2013/08/01/pinerolo-le-scelte-urbanistiche-fanno-discutere-la-citta/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Tornano i finanziamenti per il Terzo Valico: cosa cambia?</title>
		<link>http://rbe.it/news/2013/07/31/tornano-i-finanziamenti-per-il-terzo-valico-cosa-cambia/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=tornano-i-finanziamenti-per-il-terzo-valico-cosa-cambia</link>
		<comments>http://rbe.it/news/2013/07/31/tornano-i-finanziamenti-per-il-terzo-valico-cosa-cambia/#comments</comments>
		<pubDate>Wed, 31 Jul 2013 08:51:18 +0000</pubDate>
		<dc:creator>redazione</dc:creator>
				<category><![CDATA[Cronaca]]></category>
		<category><![CDATA[claudio sanita]]></category>
		<category><![CDATA[corridoio 24]]></category>
		<category><![CDATA[genova-rotterdam]]></category>
		<category><![CDATA[No Tav Terzo Valico]]></category>
		<category><![CDATA[porto di genova]]></category>
		<category><![CDATA[pozzolo formigaro]]></category>
		<category><![CDATA[roberto silvano]]></category>
		<category><![CDATA[Terzo Valico]]></category>
		<category><![CDATA[trasporto]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://rbe.it/news/?p=7279</guid>
		<description><![CDATA[<p class="post_thumbnail"><img width="90" height="70" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/554549_4344318059105_1419279798_n-90x70.jpg" class="attachment-post-thumbnail wp-post-image" alt="554549_4344318059105_1419279798_n" /></p><p style="text-align: right"><em>di Marco Magnano e Diego Meggiolaro</em></p>
Il 19 luglio 2013 il comitato interministeriale che si è occupato della copertura finanziaria del cosiddetto “Decreto del Fare” (Decreto Legge 69), ha assegnato alla tratta ad alta velocità/alta capacità del Terzo Valico dei Giovi 804 milioni di euro, che solo poche settimane prima erano stati revocati. Un provvedimento che ha riportato al centro dell'attenzione l'opera, concepita nel 1991 con l'intenzione di connettere su rotaia Liguria, Piemonte e Lombardia.
<h3>Di cosa stiamo parlando?</h3>
<img class="aligncenter size-full wp-image-7287" alt="terzo-valico-6" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/terzo-valico-6.jpg" width="616" height="811" />

La ferrovia ad alta velocità Tortona/Novi Ligure-Genova, conosciuta anche come Terzo valico dei Giovi, o più semplicemente come Terzo valico, è una linea ferroviaria ad Alta Velocità ed Alta Capacità (AV-AC) in progettazione dal 1991 che nelle intenzioni unirà la città di Genova a quelle di Milano e Torino.

È inserita tra i 30 progetti prioritari europei approvati dall’Unione Europea il 29 aprile 2004, n° 24 “Asse ferroviario Lione/Genova-Basilea-Duisburg_Rotterdam/Anversa, come nuovo progetto europeo, il cosidetto “Ponte tra i due Mari” asse Nord-Sud Genova-Rotterdam.

Il progetto prevede la realizzazione del tratto di collegamento tra le reti ferroviarie di Piemonte e Liguria, che è ritenuta una priorità nell'ottica del collegamento con l'Europa centrale per il trasporto delle grandi quantità di merci che transitano giornalmente dal porto ligure.
<h3>Le ragioni del “sì”</h3>
<img class="aligncenter size-full wp-image-7285" alt="foto_genova" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/foto_genova.jpg" width="616" height="303" />

Il calcolo dei volumi di traffico alla base dell'opera parla di cifre, nel 2020, pari a 4 milioni di container.

Il fattore più importante all'origine di questo progetto è la constatazione della scarsa efficienza del sistema ferroviario sul territorio di Genova, condizionato dall'età avanzata dei binari in esercizio, oltre a curve, pendenze e gallerie non adatte all'alta velocità. Spesso la ferrovia divide i tracciati con strade e autostrade, sui corridoi costieri e appenninici, in condizioni idrogeologiche problematiche. In prossimità dei centri abitati, la ferrovia impegna i binari con convogli a breve percorrenza, caratterizzati dalle frequenti fermate. Secondo i dati di TAV SpA, società controllata al 100% da Rete Ferroviaria Italiana (RFI) del Gruppo Ferrovie dello Stato SpA, l'attuale sistema dei collegamenti ferroviari tra Genova e il nord, che vede coinvolte le due linee dei Giovi, la Succursale e la Ovadese, non sarà più sufficiente a garantire la domanda a partire dal 2015 circa.
<h3>Le ragioni del “no”</h3>
<img class="aligncenter size-full wp-image-7284" alt="554549_4344318059105_1419279798_n" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/554549_4344318059105_1419279798_n.jpg" width="616" height="411" />

Secondo l'opposizione all'opera, nessuno studio ha provato la necessità di una nuova linea fra Liguria e Valle Padana.  Le linee attuali sono già cinque, utilizzate al 30% della loro reale capacità e la Voltri – Alessandria vede il passaggio di pochi treni merci giornalieri pur avendo una potenzialità di 504.000 TEU, cioè la misura standard di volume nel trasporto di un container, all’anno, una dichiarazione questa resa dall'amministratore delegato delle Ferrovie dello Stato, Mauro Moretti.

Sempre secondo le realtà contrarie alla realizzazione del Terzo Valico, le previsioni di traffico dei progettisti finora si sono rivelate errate, perché si basano sul concetto della crescita infinita. La linea attuale, secondo le stime, doveva essere satura già dal 1998. Per arrivare al recupero del 15% delle spese sostenute, tutte a carico dello Stato, si dovrebbero movimentare almeno 4 milioni di teu all’anno. Ma le cinque linee attuali, possono trasportare almeno 2.400.000 container e, con migliorie, addirittura 5 milioni.

La situazione attuale, stando alla dichiarazione dell’autorità portuale a fine 2011, è di un milione 840 mila container all’anno con livelli pari al 2.007, e con un aumento rispetto al 2.000 di una media del due per cento annuo.

<img class="aligncenter size-full wp-image-7288" alt="terzo-valico" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/terzo-valico.jpg" width="616" height="377" />

Ci siamo messi in contatto con due realtà molto differenti da loro, concordi tuttavia nell'opporsi all'opera.

<span style="color: #888888"><em><strong>Ascolta e scarica l'intervista a Roberto Silvano, sindaco del comune di Pozzolo Formigaro</strong></em></span>

[audio:http://rbe.it/news/files/2013/07/2013-07-30-Roberto-Silvano-Sindaco-Pozzolo-Formigaro-Le-ragioni-del-NO_web.mp3|titles=Intervista a Silvano Roberto, sindaco di Pozzolo Formigaro|download=yes]

<b>Il comune di Pozzolo Formigaro ha approvato alla fine del 2012 una delibera in cui ci si oppone alla realizzazione del Terzo Valico dei Giovi. Quali erano le motivazioni della contrarietà?
</b>Noi non siamo d'accordo sulla realizzazione di questa infrastruttura, ma premetto che nel 2005 la scorsa amministrazione aveva dato parere favorevole, però siamo passati dal 2005 al 2012, cioè sette anni, nei quali non c'è stata nessun chiarimento, c'erano dei dubbi e questi dubbi sono rimasti, e anzi si sono ampliati. Per questo motivo, sia la cittadinanza che anche l'amministrazione si è pronunciata in modo contrario.

<b>Quali sono i dubbi principali?
</b>I dubbi principali sono legati alle finalità dell'opera. Vuol dire che se l'opera era previsto che venisse realizzata in un certo modo, noi avevamo immaginato un progetto, ma questo è rimasto solamente una nostra idea, e in questo senso è necessario capire cosa si vuole fare. Noi pensavamo ad un raccordo, per spostare i camion dal traffico che oggi c'è di merci pesanti, però non ci sono state conferme, nel senso che noi abbiamo una linea che si deve realizzare ad alta velocità ed alta capacità, ma non abbiamo ancora la certezza che l'alta velocità serva in parallelo all'alta capacità, e l'alta capacità, da quanto ne so io, è un caso unico, il primo in Italia, che dovrebbe servire per togliere il traffico pesante. Tuttavia noi non abbiamo avuto conferme in merito: l'alta velocità in questo caso non ha senso, perché sono 40 km di linea. E poi, soprattutto, la cosa più importante è che l'interporto necessita di tutta una serie di opere che permettano questo spostamento di traffico. Però, se dopo aver approvato l'idea nel 2005 si è arrivati al 2012 per cominciare uno studio che almeno fino al 2014 non sarà pronto, forse siamo fuori tempo.

<b>Qual è il potere contrattuale di un Comune in un'opera come questa?
</b>Nessuno, perché la Legge Obiettivo va avanti indipendentemente dalla volontà degli amministratori. Però bisognerebbe conoscere almeno il tracciato, perché è necessario predisporsi per quel che sarà la situazione futura: se noi non sappiamo nemmeno dove passa non possiamo fare nulla. La cosa che mi ha lasciato più perplesso è il fatto che gli altri comuni hanno almeno un'idea abbastanza positiva, perché sperano in una ricaduta positiva. Il fatto è che se c'è una ricaduta ad Alessandria non può esserci a Novi, ad esempio, e quindi forse abbiamo qualche falsa illusione e c'è bisogno di rivalutare la situazione, anche perché tra il 2005 e il 2012 sono cambiate una serie di cose, sia tecniche che economiche.
Insomma, la domanda è: andiamo avanti a testa bassa oppure capiamo cosa stiamo facendo e analizziamo ciò che c'è da analizzare?

<b>Il vostro rapporto con i comitati che si oppongono all'opera di che genere è? Appoggiate il tipo di opposizione portata avanti o avete idee differenti?
</b>Noi quel che dovevamo fare era esprimere i nostri dubbi e le nostre perplessità in un documento e spedirlo a tutti quelli che hanno competenze in merito, e così abbiamo fatto.
Però, dal punto di vista dispositivo, noi non possiamo decidere nulla: la nostra strada è quella istituzionale, e in quella sede esprimiamo i nostri dubbi, prevalentemente organizzativi. Se non si sa esattamente dove finisce l'opera e come verrà realizzata e non si predispone tutto adeguatamente non conviene nemmeno discuterne.
È necessario che ci sia un chiarimento proprio su ciò che seguirà. Noi cerchiamo di avere una ricaduta positiva, però così facendo non giudichiamo attentamente ciò che può succedere. RFI deve uscire fuori dicendo perché si sta facendo quell'opera, quali sono le opportunità che vanno accolte e quali numeri le supportano. Ma lo studio si sta facendo adesso e i risultati si vedranno da agosto 2014 in avanti.

<span style="color: #888888"><em><strong>Ascolta e scarica l'intervista a Claudio Sanita, esponente del movimento No Tav Terzo Valico</strong></em></span>

[audio:http://rbe.it/news/files/2013/07/2013-07-30-Claudio-Sanita-No-Tav-Terzo-Valico-Commento-su-rifinanziamento-e-foglio-di-via_web.mp3|titles=Claudio Sanita No Tav Terzo Valico|download=yes]

<b>Come si giudica il rifinanziamento dell'opera? Sposta gli equilibri? È un passo decisivo?
</b>È bene ricordare a che punto eravamo, cioè al punto in cui è stato finanziato solo il primo lotto dei sei previsti, per un finanziamento complessivo di cinquecento milioni di Euro, a cui si sono aggiunti i finanziamenti del secondo lotto, soldi immediatamente disponibili per un valore di un miliardo e cento milioni. Questi ultimi fondi erano poi stati tolti con i decreto del Fare, scatenando l'ira della classe politica ligure e genovese. Ora i soldi del secondo lotto sono stati poi stanziati, ma con una differenza sostanziale, e oggi si parla di un finanziamento che va distribuito negli anni dal 2015 al 2024. Noi diciamo che questa cosa rappresenta un po' tutta la follia dell'operazione Terzo Valico, visto che ci avevano raccontato che tutta la costruzione del Terzo Valico, la sua messa in opera, sarebbe durata otto anni, ci stanno invece spiegando in questo momento che nel 2024 c'è l'ultimo pezzo di finanziamento del secondo lotto, quando ne mancheranno ancora quattro. È evidente, e qua tutti lo sanno, che davanti ad una crisi economica e sociale devastante, probabilmente i soldi per costruire il Terzo Valico non ci saranno mai. Però intanto si aprono dei cantieri e, lo dico con la dovuta franchezza, diamo da mangiare a ditte amiche, compiacenti, perché questo è un vecchio conto che abbiamo aperto da inizio anni Novanta, quand'è cominciata la truffa dell'alta velocità.  Poi finiremo per lasciarli lì ad arrugginire come ci lasciarono a metà anni Novanta i due fori pilota.

<b>Il comitato No Terzo Valico tende ad evidenziare criticità in quest'opera: innanzitutto una domanda: quest'opera, secondo voi, serve?
</b>Come sempre facciamo, noi diamo esclusivamente dati che sono quelli di chi quest'opera vuole costruirla: non ci inventiamo niente perché siamo forti di questi dati. Quando progettarono il Terzo Valico dissero che c'era un quantitativo di container nel porto di Genova che sta esplodendo e di conseguenza ci serve un nuovo valico ferroviario per portare queste merci nel resto d'Europa. All'epoca dicevano che si sarebbe arrivati nel 2010 a quattro milioni di container mobilitati nel porto di Genova, ma attualmente – e questi sono dati forniti dall'autorità portuale del porto di Genova, nella figura del Presidente Merlo – ce ne sono solo 600mila, di cui solo una piccolissima parte, pare solo l'8%, prende la via della ferrovia. Questa non è una buona notizia, perché tutti quanti siamo convinti che il trasporto delle merci debba avvenire su rotaia e non su gomma, resta però il fatto che le linee esistenti, che sono cinque, sono assolutamente sottoutilizzate, hanno tutte le caratteristiche tecniche necessarie, soprattutto la Voltri–Ovada, che addirittura è adatta al trasporto degli High Cube, i container di nuovissima generazione, e di conseguenza tutti sanno che quest'opera serve esclusivamente a chi la dovrà costruire con soldi pubblici, che sono tutti di noi cittadini che paghiamo le tasse, e nel momento in cui ci levano servizi la classe politica pensa che la priorità di questo paese sia una grande opera ferroviaria di cui nessuno sa spiegare l'utilità.
Recentemente l'amministratore delegato di Trenitalia, Mauro Moretti, ha detto apertamente in un convegno a Verona che il Terzo Valico è un'opera inutile, dopodiché loro come ferrovie dicono di dover sottostare agli ordini della politica, ma noi diciamo che è interessante ed importante che lo stesso Moretti dica ciò che noi sosteniamo da almeno vent'anni.

<b>Temi e parole che somigliano molto a quelle della Torino–Lione. Secondo voi le due opere sono connesse?
</b>È connessa la grande truffa che sta dietro a queste grandi opere, l'idea di una mangiatoia in cui l'alta velocità in questo paese serva per pagare tangenti, per far lavorare i soliti noti, da LTF per la costruzione della Torino–Lione a COCIV per il Terzo Valico. Ci sono alcune caratteristiche comuni: l'impatto ambientale devastante, che i territori non vogliono, dove in ballo non c'è solo la costruzione di una linea ferroviaria, ma c'è l'idea di democrazia che ha questo paese, ossia che il fatto che nessuno ha pensato di confrontarsi delle popolazioni locali per discutere con loro quale dovesse essere lo sviluppo dei territori in cui vivono. Questo è un elemento che sicuramente crea un tratto comune, che è tutta l'arroganza che vogliono imporre ma che non riusciranno a fare, anche perché i valsusini con una capacità decisamente maggiore rispetto alla nostra, ma anche noi, stiamo mettendo i bastoni tra le ruote a chi vuole devastare la nostra terra e propinarci un modello di sviluppo non più tollerabile.

<b>Parliamo della vicenda che riguarda 10 attivisti a cui è stato attribuito il foglio di via: Perché  successo e come si spiega?
</b>Io sono uno dei dieci fortunati che ha ricevuto questa lettera notificata dalla Digos di Alessandria ed emanata dal questore di Genova. La battaglia del Terzo Valico si gioca su due versanti, la Liguria e il Piemonte, e hanno pensato bene dalla Liguria di dire a dieci attivisti del Piemonte che non possono più recarsi nei comuni della Liguria interessati dai cantieri del Terzo Valico quando verranno aperti, e oltretutto è bene dire che la settimana scorsa c'è stato un colpo di mano, cioè l'apertura di un cantiere, quello della “finestra” Val Polcevera, e per aprirlo hanno dovuto schierare 150 agenti della polizia in assetto antisommossa. In queste lettere si dice che siamo soggetti socialmente pericolosi, perché partecipiamo da anni alle battaglie dei comitati, e di conseguenza ci inibisce per tre anni dal poter andare, e persino transitare, nei comuni di Ronco Scrivia, Campomorone, Ceranesi e Genova.
Ora, è chiaro che il provvedimento dovrebbe far drizzare i capelli a qualsiasi persona in questo paese si definisca minimamente democratica, perché questo foglio di via viene dal fatto che il 10 luglio abbiamo bloccato l'esecuzione di un esproprio, e ci tengo a sottolineare che l'abbiamo fatto in modo pacifico, a Trasta, e visto che in duecento persone ci siamo nuovamente opposti al fatto che COCIV potesse raggiungere il terreno da espropriare, hanno pensato bene di darci questo foglio di via.
In risposta a questo atto molto grave oggi siamo nuovamente in strada a Trasta a bloccare un esproprio, e domani saremo a Fegino, e i piemontesi a partecipare saranno molti di più di quelli che hanno partecipato alla giornata del 10 luglio.

<b>Come pensate che la popolazione percepisca l'opera e la vostra opposizione?
</b>Posso dirvi, a partire dal territorio in cui sono nato e cresciuto, cioè Arquata Scrivia, che tutti sono No Tav Terzo Valico. C'è una parte di attivisti, qualcuno che partecipa solo alle grandi manifestazioni e poi c'è una zona grigia che non partecipa, ma sfido qualsiasi giornalista a venire un sabato mattina al mercato di Arquata e chiede ai cittadini cosa pensano del Terzo Valico. Inoltre è un'opera devastante: basti pensare che da noi ad Arquata Scrivia il Terzo Valico significherà la distruzione di due acquedotti e per tre anni dovremo prendere l'acqua dalle autobotti. Ci stanno anche spiegando che c'è una forte presenza di amianto, cosa che i comitati denunciano da sempre. La cosa sconvolgente però è che ora lo stanno dicendo loro. Una volta dicevano “nel caso in cui ci fosse l'amianto bloccheremo i lavori”, mentre ora ci dicono che “c'è l'amiamo ma non c'è problema”. Il fatto che ci dicano una cosa simile in provincia di Alessandria, dove a pochi chilometri da noi c'è Casale Monferrato e la tragedia dell'Eternit, è una cosa che non tolleriamo.
Sarà una battaglia lunga e dura, ma il Terzo Valico non lo lasceremo costruire, vinceremo noi così come sono sicuro che i valsusini vinceranno la loro. Terrorista è chi vuole devastare le nostre terre, non chi le difende.]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p class="post_thumbnail"><img width="90" height="70" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/554549_4344318059105_1419279798_n-90x70.jpg" class="attachment-post-thumbnail wp-post-image" alt="554549_4344318059105_1419279798_n" /></p><p style="text-align: right"><em>di Marco Magnano e Diego Meggiolaro</em></p>
Il 19 luglio 2013 il comitato interministeriale che si è occupato della copertura finanziaria del cosiddetto “Decreto del Fare” (Decreto Legge 69), ha assegnato alla tratta ad alta velocità/alta capacità del Terzo Valico dei Giovi 804 milioni di euro, che solo poche settimane prima erano stati revocati. Un provvedimento che ha riportato al centro dell'attenzione l'opera, concepita nel 1991 con l'intenzione di connettere su rotaia Liguria, Piemonte e Lombardia.
<h3>Di cosa stiamo parlando?</h3>
<img class="aligncenter size-full wp-image-7287" alt="terzo-valico-6" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/terzo-valico-6.jpg" width="616" height="811" />

La ferrovia ad alta velocità Tortona/Novi Ligure-Genova, conosciuta anche come Terzo valico dei Giovi, o più semplicemente come Terzo valico, è una linea ferroviaria ad Alta Velocità ed Alta Capacità (AV-AC) in progettazione dal 1991 che nelle intenzioni unirà la città di Genova a quelle di Milano e Torino.

È inserita tra i 30 progetti prioritari europei approvati dall’Unione Europea il 29 aprile 2004, n° 24 “Asse ferroviario Lione/Genova-Basilea-Duisburg_Rotterdam/Anversa, come nuovo progetto europeo, il cosidetto “Ponte tra i due Mari” asse Nord-Sud Genova-Rotterdam.

Il progetto prevede la realizzazione del tratto di collegamento tra le reti ferroviarie di Piemonte e Liguria, che è ritenuta una priorità nell'ottica del collegamento con l'Europa centrale per il trasporto delle grandi quantità di merci che transitano giornalmente dal porto ligure.
<h3>Le ragioni del “sì”</h3>
<img class="aligncenter size-full wp-image-7285" alt="foto_genova" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/foto_genova.jpg" width="616" height="303" />

Il calcolo dei volumi di traffico alla base dell'opera parla di cifre, nel 2020, pari a 4 milioni di container.

Il fattore più importante all'origine di questo progetto è la constatazione della scarsa efficienza del sistema ferroviario sul territorio di Genova, condizionato dall'età avanzata dei binari in esercizio, oltre a curve, pendenze e gallerie non adatte all'alta velocità. Spesso la ferrovia divide i tracciati con strade e autostrade, sui corridoi costieri e appenninici, in condizioni idrogeologiche problematiche. In prossimità dei centri abitati, la ferrovia impegna i binari con convogli a breve percorrenza, caratterizzati dalle frequenti fermate. Secondo i dati di TAV SpA, società controllata al 100% da Rete Ferroviaria Italiana (RFI) del Gruppo Ferrovie dello Stato SpA, l'attuale sistema dei collegamenti ferroviari tra Genova e il nord, che vede coinvolte le due linee dei Giovi, la Succursale e la Ovadese, non sarà più sufficiente a garantire la domanda a partire dal 2015 circa.
<h3>Le ragioni del “no”</h3>
<img class="aligncenter size-full wp-image-7284" alt="554549_4344318059105_1419279798_n" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/554549_4344318059105_1419279798_n.jpg" width="616" height="411" />

Secondo l'opposizione all'opera, nessuno studio ha provato la necessità di una nuova linea fra Liguria e Valle Padana.  Le linee attuali sono già cinque, utilizzate al 30% della loro reale capacità e la Voltri – Alessandria vede il passaggio di pochi treni merci giornalieri pur avendo una potenzialità di 504.000 TEU, cioè la misura standard di volume nel trasporto di un container, all’anno, una dichiarazione questa resa dall'amministratore delegato delle Ferrovie dello Stato, Mauro Moretti.

Sempre secondo le realtà contrarie alla realizzazione del Terzo Valico, le previsioni di traffico dei progettisti finora si sono rivelate errate, perché si basano sul concetto della crescita infinita. La linea attuale, secondo le stime, doveva essere satura già dal 1998. Per arrivare al recupero del 15% delle spese sostenute, tutte a carico dello Stato, si dovrebbero movimentare almeno 4 milioni di teu all’anno. Ma le cinque linee attuali, possono trasportare almeno 2.400.000 container e, con migliorie, addirittura 5 milioni.

La situazione attuale, stando alla dichiarazione dell’autorità portuale a fine 2011, è di un milione 840 mila container all’anno con livelli pari al 2.007, e con un aumento rispetto al 2.000 di una media del due per cento annuo.

<img class="aligncenter size-full wp-image-7288" alt="terzo-valico" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/terzo-valico.jpg" width="616" height="377" />

Ci siamo messi in contatto con due realtà molto differenti da loro, concordi tuttavia nell'opporsi all'opera.

<span style="color: #888888"><em><strong>Ascolta e scarica l'intervista a Roberto Silvano, sindaco del comune di Pozzolo Formigaro</strong></em></span>

[audio:http://rbe.it/news/files/2013/07/2013-07-30-Roberto-Silvano-Sindaco-Pozzolo-Formigaro-Le-ragioni-del-NO_web.mp3|titles=Intervista a Silvano Roberto, sindaco di Pozzolo Formigaro|download=yes]

<b>Il comune di Pozzolo Formigaro ha approvato alla fine del 2012 una delibera in cui ci si oppone alla realizzazione del Terzo Valico dei Giovi. Quali erano le motivazioni della contrarietà?
</b>Noi non siamo d'accordo sulla realizzazione di questa infrastruttura, ma premetto che nel 2005 la scorsa amministrazione aveva dato parere favorevole, però siamo passati dal 2005 al 2012, cioè sette anni, nei quali non c'è stata nessun chiarimento, c'erano dei dubbi e questi dubbi sono rimasti, e anzi si sono ampliati. Per questo motivo, sia la cittadinanza che anche l'amministrazione si è pronunciata in modo contrario.

<b>Quali sono i dubbi principali?
</b>I dubbi principali sono legati alle finalità dell'opera. Vuol dire che se l'opera era previsto che venisse realizzata in un certo modo, noi avevamo immaginato un progetto, ma questo è rimasto solamente una nostra idea, e in questo senso è necessario capire cosa si vuole fare. Noi pensavamo ad un raccordo, per spostare i camion dal traffico che oggi c'è di merci pesanti, però non ci sono state conferme, nel senso che noi abbiamo una linea che si deve realizzare ad alta velocità ed alta capacità, ma non abbiamo ancora la certezza che l'alta velocità serva in parallelo all'alta capacità, e l'alta capacità, da quanto ne so io, è un caso unico, il primo in Italia, che dovrebbe servire per togliere il traffico pesante. Tuttavia noi non abbiamo avuto conferme in merito: l'alta velocità in questo caso non ha senso, perché sono 40 km di linea. E poi, soprattutto, la cosa più importante è che l'interporto necessita di tutta una serie di opere che permettano questo spostamento di traffico. Però, se dopo aver approvato l'idea nel 2005 si è arrivati al 2012 per cominciare uno studio che almeno fino al 2014 non sarà pronto, forse siamo fuori tempo.

<b>Qual è il potere contrattuale di un Comune in un'opera come questa?
</b>Nessuno, perché la Legge Obiettivo va avanti indipendentemente dalla volontà degli amministratori. Però bisognerebbe conoscere almeno il tracciato, perché è necessario predisporsi per quel che sarà la situazione futura: se noi non sappiamo nemmeno dove passa non possiamo fare nulla. La cosa che mi ha lasciato più perplesso è il fatto che gli altri comuni hanno almeno un'idea abbastanza positiva, perché sperano in una ricaduta positiva. Il fatto è che se c'è una ricaduta ad Alessandria non può esserci a Novi, ad esempio, e quindi forse abbiamo qualche falsa illusione e c'è bisogno di rivalutare la situazione, anche perché tra il 2005 e il 2012 sono cambiate una serie di cose, sia tecniche che economiche.
Insomma, la domanda è: andiamo avanti a testa bassa oppure capiamo cosa stiamo facendo e analizziamo ciò che c'è da analizzare?

<b>Il vostro rapporto con i comitati che si oppongono all'opera di che genere è? Appoggiate il tipo di opposizione portata avanti o avete idee differenti?
</b>Noi quel che dovevamo fare era esprimere i nostri dubbi e le nostre perplessità in un documento e spedirlo a tutti quelli che hanno competenze in merito, e così abbiamo fatto.
Però, dal punto di vista dispositivo, noi non possiamo decidere nulla: la nostra strada è quella istituzionale, e in quella sede esprimiamo i nostri dubbi, prevalentemente organizzativi. Se non si sa esattamente dove finisce l'opera e come verrà realizzata e non si predispone tutto adeguatamente non conviene nemmeno discuterne.
È necessario che ci sia un chiarimento proprio su ciò che seguirà. Noi cerchiamo di avere una ricaduta positiva, però così facendo non giudichiamo attentamente ciò che può succedere. RFI deve uscire fuori dicendo perché si sta facendo quell'opera, quali sono le opportunità che vanno accolte e quali numeri le supportano. Ma lo studio si sta facendo adesso e i risultati si vedranno da agosto 2014 in avanti.

<span style="color: #888888"><em><strong>Ascolta e scarica l'intervista a Claudio Sanita, esponente del movimento No Tav Terzo Valico</strong></em></span>

[audio:http://rbe.it/news/files/2013/07/2013-07-30-Claudio-Sanita-No-Tav-Terzo-Valico-Commento-su-rifinanziamento-e-foglio-di-via_web.mp3|titles=Claudio Sanita No Tav Terzo Valico|download=yes]

<b>Come si giudica il rifinanziamento dell'opera? Sposta gli equilibri? È un passo decisivo?
</b>È bene ricordare a che punto eravamo, cioè al punto in cui è stato finanziato solo il primo lotto dei sei previsti, per un finanziamento complessivo di cinquecento milioni di Euro, a cui si sono aggiunti i finanziamenti del secondo lotto, soldi immediatamente disponibili per un valore di un miliardo e cento milioni. Questi ultimi fondi erano poi stati tolti con i decreto del Fare, scatenando l'ira della classe politica ligure e genovese. Ora i soldi del secondo lotto sono stati poi stanziati, ma con una differenza sostanziale, e oggi si parla di un finanziamento che va distribuito negli anni dal 2015 al 2024. Noi diciamo che questa cosa rappresenta un po' tutta la follia dell'operazione Terzo Valico, visto che ci avevano raccontato che tutta la costruzione del Terzo Valico, la sua messa in opera, sarebbe durata otto anni, ci stanno invece spiegando in questo momento che nel 2024 c'è l'ultimo pezzo di finanziamento del secondo lotto, quando ne mancheranno ancora quattro. È evidente, e qua tutti lo sanno, che davanti ad una crisi economica e sociale devastante, probabilmente i soldi per costruire il Terzo Valico non ci saranno mai. Però intanto si aprono dei cantieri e, lo dico con la dovuta franchezza, diamo da mangiare a ditte amiche, compiacenti, perché questo è un vecchio conto che abbiamo aperto da inizio anni Novanta, quand'è cominciata la truffa dell'alta velocità.  Poi finiremo per lasciarli lì ad arrugginire come ci lasciarono a metà anni Novanta i due fori pilota.

<b>Il comitato No Terzo Valico tende ad evidenziare criticità in quest'opera: innanzitutto una domanda: quest'opera, secondo voi, serve?
</b>Come sempre facciamo, noi diamo esclusivamente dati che sono quelli di chi quest'opera vuole costruirla: non ci inventiamo niente perché siamo forti di questi dati. Quando progettarono il Terzo Valico dissero che c'era un quantitativo di container nel porto di Genova che sta esplodendo e di conseguenza ci serve un nuovo valico ferroviario per portare queste merci nel resto d'Europa. All'epoca dicevano che si sarebbe arrivati nel 2010 a quattro milioni di container mobilitati nel porto di Genova, ma attualmente – e questi sono dati forniti dall'autorità portuale del porto di Genova, nella figura del Presidente Merlo – ce ne sono solo 600mila, di cui solo una piccolissima parte, pare solo l'8%, prende la via della ferrovia. Questa non è una buona notizia, perché tutti quanti siamo convinti che il trasporto delle merci debba avvenire su rotaia e non su gomma, resta però il fatto che le linee esistenti, che sono cinque, sono assolutamente sottoutilizzate, hanno tutte le caratteristiche tecniche necessarie, soprattutto la Voltri–Ovada, che addirittura è adatta al trasporto degli High Cube, i container di nuovissima generazione, e di conseguenza tutti sanno che quest'opera serve esclusivamente a chi la dovrà costruire con soldi pubblici, che sono tutti di noi cittadini che paghiamo le tasse, e nel momento in cui ci levano servizi la classe politica pensa che la priorità di questo paese sia una grande opera ferroviaria di cui nessuno sa spiegare l'utilità.
Recentemente l'amministratore delegato di Trenitalia, Mauro Moretti, ha detto apertamente in un convegno a Verona che il Terzo Valico è un'opera inutile, dopodiché loro come ferrovie dicono di dover sottostare agli ordini della politica, ma noi diciamo che è interessante ed importante che lo stesso Moretti dica ciò che noi sosteniamo da almeno vent'anni.

<b>Temi e parole che somigliano molto a quelle della Torino–Lione. Secondo voi le due opere sono connesse?
</b>È connessa la grande truffa che sta dietro a queste grandi opere, l'idea di una mangiatoia in cui l'alta velocità in questo paese serva per pagare tangenti, per far lavorare i soliti noti, da LTF per la costruzione della Torino–Lione a COCIV per il Terzo Valico. Ci sono alcune caratteristiche comuni: l'impatto ambientale devastante, che i territori non vogliono, dove in ballo non c'è solo la costruzione di una linea ferroviaria, ma c'è l'idea di democrazia che ha questo paese, ossia che il fatto che nessuno ha pensato di confrontarsi delle popolazioni locali per discutere con loro quale dovesse essere lo sviluppo dei territori in cui vivono. Questo è un elemento che sicuramente crea un tratto comune, che è tutta l'arroganza che vogliono imporre ma che non riusciranno a fare, anche perché i valsusini con una capacità decisamente maggiore rispetto alla nostra, ma anche noi, stiamo mettendo i bastoni tra le ruote a chi vuole devastare la nostra terra e propinarci un modello di sviluppo non più tollerabile.

<b>Parliamo della vicenda che riguarda 10 attivisti a cui è stato attribuito il foglio di via: Perché  successo e come si spiega?
</b>Io sono uno dei dieci fortunati che ha ricevuto questa lettera notificata dalla Digos di Alessandria ed emanata dal questore di Genova. La battaglia del Terzo Valico si gioca su due versanti, la Liguria e il Piemonte, e hanno pensato bene dalla Liguria di dire a dieci attivisti del Piemonte che non possono più recarsi nei comuni della Liguria interessati dai cantieri del Terzo Valico quando verranno aperti, e oltretutto è bene dire che la settimana scorsa c'è stato un colpo di mano, cioè l'apertura di un cantiere, quello della “finestra” Val Polcevera, e per aprirlo hanno dovuto schierare 150 agenti della polizia in assetto antisommossa. In queste lettere si dice che siamo soggetti socialmente pericolosi, perché partecipiamo da anni alle battaglie dei comitati, e di conseguenza ci inibisce per tre anni dal poter andare, e persino transitare, nei comuni di Ronco Scrivia, Campomorone, Ceranesi e Genova.
Ora, è chiaro che il provvedimento dovrebbe far drizzare i capelli a qualsiasi persona in questo paese si definisca minimamente democratica, perché questo foglio di via viene dal fatto che il 10 luglio abbiamo bloccato l'esecuzione di un esproprio, e ci tengo a sottolineare che l'abbiamo fatto in modo pacifico, a Trasta, e visto che in duecento persone ci siamo nuovamente opposti al fatto che COCIV potesse raggiungere il terreno da espropriare, hanno pensato bene di darci questo foglio di via.
In risposta a questo atto molto grave oggi siamo nuovamente in strada a Trasta a bloccare un esproprio, e domani saremo a Fegino, e i piemontesi a partecipare saranno molti di più di quelli che hanno partecipato alla giornata del 10 luglio.

<b>Come pensate che la popolazione percepisca l'opera e la vostra opposizione?
</b>Posso dirvi, a partire dal territorio in cui sono nato e cresciuto, cioè Arquata Scrivia, che tutti sono No Tav Terzo Valico. C'è una parte di attivisti, qualcuno che partecipa solo alle grandi manifestazioni e poi c'è una zona grigia che non partecipa, ma sfido qualsiasi giornalista a venire un sabato mattina al mercato di Arquata e chiede ai cittadini cosa pensano del Terzo Valico. Inoltre è un'opera devastante: basti pensare che da noi ad Arquata Scrivia il Terzo Valico significherà la distruzione di due acquedotti e per tre anni dovremo prendere l'acqua dalle autobotti. Ci stanno anche spiegando che c'è una forte presenza di amianto, cosa che i comitati denunciano da sempre. La cosa sconvolgente però è che ora lo stanno dicendo loro. Una volta dicevano “nel caso in cui ci fosse l'amianto bloccheremo i lavori”, mentre ora ci dicono che “c'è l'amiamo ma non c'è problema”. Il fatto che ci dicano una cosa simile in provincia di Alessandria, dove a pochi chilometri da noi c'è Casale Monferrato e la tragedia dell'Eternit, è una cosa che non tolleriamo.
Sarà una battaglia lunga e dura, ma il Terzo Valico non lo lasceremo costruire, vinceremo noi così come sono sicuro che i valsusini vinceranno la loro. Terrorista è chi vuole devastare le nostre terre, non chi le difende.]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://rbe.it/news/2013/07/31/tornano-i-finanziamenti-per-il-terzo-valico-cosa-cambia/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
<enclosure url="http://rbe.it/news/files/2013/07/2013-07-30-Roberto-Silvano-Sindaco-Pozzolo-Formigaro-Le-ragioni-del-NO_web.mp3" length="3967586" type="audio/mpeg" />
<enclosure url="http://rbe.it/news/files/2013/07/2013-07-30-Claudio-Sanita-No-Tav-Terzo-Valico-Commento-su-rifinanziamento-e-foglio-di-via_web.mp3" length="5385890" type="audio/mpeg" />
		</item>
		<item>
		<title>La Regione Piemonte pronta ad acquistare i marchi in crisi</title>
		<link>http://rbe.it/news/2013/07/29/la-regione-piemonte-pronta-ad-acquistare-i-marchi-in-crisi/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=la-regione-piemonte-pronta-ad-acquistare-i-marchi-in-crisi</link>
		<comments>http://rbe.it/news/2013/07/29/la-regione-piemonte-pronta-ad-acquistare-i-marchi-in-crisi/#comments</comments>
		<pubDate>Mon, 29 Jul 2013 16:37:18 +0000</pubDate>
		<dc:creator>redazione</dc:creator>
				<category><![CDATA[Cronaca]]></category>
		<category><![CDATA[Lavoro]]></category>
		<category><![CDATA[Abit]]></category>
		<category><![CDATA[Crisi]]></category>
		<category><![CDATA[De Tomaso]]></category>
		<category><![CDATA[marchi]]></category>
		<category><![CDATA[Porchietto]]></category>
		<category><![CDATA[Regione Piemonte]]></category>
		<category><![CDATA[Romi]]></category>
		<category><![CDATA[Rossignolo]]></category>
		<category><![CDATA[Sandretto]]></category>
		<category><![CDATA[Streglio]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://rbe.it/news/?p=7231</guid>
		<description><![CDATA[<p class="post_thumbnail"><img width="90" height="70" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/PorchiettoPresidioIndesit-90x70.jpg" class="attachment-post-thumbnail wp-post-image" alt="" /></p>[caption id="attachment_7233" align="aligncenter" width="502"]<img class=" wp-image-7233   " alt="" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/PorchiettoPresidioIndesit.jpg" width="502" height="283" /> L'assessore Regionale al Lavoro Claudia Porchietto a colloquio coi lavoratori Indesit, in una delle moltissime vertenze che ha dovuto seguire dal 2008 d quando è assessore e da quando è iniziata la crisi anche per le industrie (soprattutto metalmeccaniche) piemontesi[/caption]
<p style="text-align: right"><em>di Diego Meggiolaro</em></p>
La Regione Piemonte non vive la sua migliore stagione lavorativa e occupazionale. La notizia da cui partiamo è quella uscita martedì 26 luglio, quando l'Assessore regionale al lavoro Claudia Porchietto ha annunciato che la Regione acquisterà i marchi storici piemontesi in crisi.

Porchietto ha dichiarato : “Ecco il piano per salvare Romi e De Tomaso” Porchietto: la chiave sono i marchi, la Regione li acquisirà. Ogni giorno apriamo tre, quattro vertenze. La nostra prima regola è evitare la chiusura”

Alcuni marchi storici piemontesi stanno diventando strategici: da <strong>Abit</strong> a <strong>Streglio</strong>, da <strong>Romi</strong>, <strong>Sandretto</strong> a <strong>De Tomaso</strong>. Tutti marchi storici che rischiano la chiusura e la scomparsa. La Regione Piemonte tramite il suo assessore al Lavoro Claudia Porchietto ha annunciato che è allo studio un programma per acquistare da parte della regione i marchi in crisi, in modo da salvarli dal rischio di scomparsa o di acquisto da parte di realtà straniere.

«D’intesa con l’assessore <strong>Pichetto</strong> e insieme con lo studio <strong>Iacobacci</strong> - ha dichiarato Porchietto - stiamo lavorano per mettere a punto uno strumento che consenta alla Regione di diventare <strong>proprietaria</strong> dei <strong>marchi</strong> di aziende storiche in crisi. Sarebbe il modo più efficace per evitare che ci scappino dal Piemonte. Ma non solo. Una volta collaudato potrebbe anche essere lo strumento giusto per rilanciare o riacquistare marchi perduti che sono ancora oggi l’emblema di questa terra».

La vertenza <strong>Romi Sandretto</strong> potrebbe essere il primo terreno di prova per la Regione. L'assessorato al lavoro sta perfezionando l’accordo con i brasiliani della Romi perché cedino proprio alla regione il marchio Sandretto avendo così la garanzia che la cordata che è pronta a rilevare la storica azienda metalmeccanica non potrà in futuro cedere il logo a concorrenti siano essi asiatici o europei o sudamericani. Insomma, con questo sistema e questa proposta La Regione diventerebbe il garante sulla piemontesità del marchio.

[caption id="attachment_7243" align="alignleft" width="230"]<img class="size-full wp-image-7243" alt="" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/rossignolo2.jpg" width="230" height="230" /> L'ex proprietario di De Tomaso, Gian Mario Rossignolo, agli arresti da febbraio 2013 per il fallimento dell'azienda[/caption]

Anche sull'azienda <strong>De Tomaso</strong> c’è una battaglia per il marchio. Si è scoperto che quando i Rossignolo hanno depositato il logo non c’era già più l’esclusiva e ora il marchio sarebbe reclamato da un collezionista di registrazioni che sostiene sia suo. C'è un contenzioso aperto sulla cessione del marchio che la Regione sta cercando di sbrogliare. La situazione è molto delicata anche perché è in corso da sei mesi una trattativa complessa ma seria che potrebbe garantire un futuro all'azienda dopo il fallimento. La partita marchio però rischia di complicarla tremendamente, perfino di comprometterla. MA la regione confida in alcune soluzioni che dovrebbero risolvere il negoziato.

In campo automobilistico resta aperta la partita <strong>Fiat</strong>. Se da un lato è stato avviato l’investimento di Grugliasco che ha permesso agli ex dipendenti Bertone di tornare al lavoro dopo un decennio di battaglie, Mirafiori resta senza un futuro definito. L’avvio della produzione Maserati ha rappresentato un punto di svolta che sposta l’asse produttivo di Torino: dalle utilitarie all'alta gamma. Ma chiaro che è importante sapere al più presto quale missione sarà riservata a Mirafiori anche per l’indotto. Sta soffrendo pesantemente lo stop di Fiat e noi - ha dichiarato Porchietto - dobbiamo capire se valga la pena sostenerlo. Ma è una scelta strettamente vincolata all'investimento per Mirafiori. A proposito dell’indotto. La Regione ha provato a fare da arbitro tra Fiat e Selmat. Qualche piccolo passo avanti è stato fatto, ma è troppo presto per considerare la missione compiuta. Anche questa è una partita delicata, con mille posti in ballo. Ma in questo caso non si è di fronte a una crisi strutturale, ma solo di rapporti tra cliente e fornitore.

&nbsp;

[caption id="attachment_7238" align="aligncenter" width="532"]<img class=" wp-image-7238 " alt="" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/placido.jpg" width="532" height="213" /> Roberto Placido, consigliere regionale PD e vicepresidente del Consiglio Regionale, l'assemblea legislativa piemontese[/caption]

&nbsp;

<strong>Ascolta e scarica l'intervista al vicepresidente del Consiglio Regionale Roberto Placido</strong>

<strong>Placido: "Basta regalare fondi pubblici a fondo perduto. Ci vuole una dettagliata rendicontazione e la restituzione dei fondi".</strong>

[audio:http://rbe.it/news/files/2013/07/29072013-Roberto-Placido-vicepresidente-Consiglio-Regionale-Piemonte-Meggio_low.mp3|download=yes|titles=Robero Placido, vice presidente del Consiglio Regionale del Piemonte]

<strong>Cosa ne pensa della proposta Porchietto?</strong>

E' una buona idea. Certo, bisogna vedere i dettagli della proposta però se si tratta di un acquisto a prezzo simbolico diciamo di 1 euro, mi sembra un ottima idea per evitare speculazioni di marchi stranieri che si approprierebbero degli storici marchi piemontesi solo per avere un tornaconto commerciale da un operazione del genere.

<strong>In Consiglio non conoscete meglio la proposta? Avete dettagli?</strong>

Ho avuto occasione di parlare con Porchietto proprio a partire dalla situazione Abit. Noi non possiamo più permetterci di regalare soldi pubblici ad aziende che poi dopo un anno di presentano richiesta di cassa o mobilità per 4/5 dei loro dipendenti. O il caso clamoroso della De Tomaso che ha preso cifre importantissime e poi è fallita e ha commesso illeciti. Non possiamo più permetterci di privatizzare gli utili e socializzare le perdite. Perchè risorse non ce ne sono più e poi anche perchè è sbagliato in partenza.

<strong>Quindi con la Porchietto il colloquio quale è stato?</strong>

E' stato solo uno scambio di opinioni. Ma su discorsi come questo non c'è divisione, non ci sono battaglie politiche da combattere. Il problema è quello di salvare l'occupazione e quindi la vita di centinaia di famiglie. La battaglia politica per quanto mi riguarda si fa su altre questioni.

<strong>Quindi anche voi del Pd sareste d'accordo alla scelta di Porchietto?</strong>

Vogliamo vedere i dettagli, ma in linea di principio se c'è un piano credibile per salvaguardare i marchi che vuol dire qualche paletto in più perchè non ci siano furbate del tipo "rilevo tutto e poi dopo un anno mi tengo tutto e lascio a casa gli occupati, perchè tanto la produzione la faccio fare nell'est" si saremmo d'accordo.

<strong>Ma come si fa a evitare gli sprechi di risorse pubbliche come nel caso che ci spiegava prima? Quale l'idea del Pd?</strong>

Bisogna evitare di darle a fondo perduto. Non si possono più dare a fondo perduto, non si possono più regalare. Devono essere dati soldi a progetti seri, verificabili, che poi devono essere restituiti; senza interessi, che già è un bel regalo, ma devono essere rendicontati. Anche i fondi utilizzati per l'occupazione giovanile  e femminile sono stati sprecati, buttati. Noi abbiamo fatto una valutazione dei fondi che abbiamo elargito (nei paesi anglosassoni e in Francia è la norma avere commissioni che rendicontano e valutano i progetti finanziati e dove vanno a finire nel dettaglio le risorse) con la legge regionale dell'allora giunta Bresso, in cui davamo 10 milioni di euro per le nuove assunzioni. Abbiamo poi fatto la valutazione, siamo andati a vedere i grafici aspettandoci una crescita dell'occupazione giovanile piemontese di molto superiore alle altre regioni. Invece niente.  La curva era la stessa di tutte le altre regioni. Quelle assunzioni, le aziende le avrebbero fatte comunque. Non ne hanno fatte in più grazie ai fondi regionali pubblici.

Allora non bisogna regalare soldi ma creare le condizioni dei servizi, di una tassazione più snella e agevole, infrastrutture e trasporti che facilitino le assunzioni e la creazione d'impresa, non regalare soldi.

<strong>Come giudica infine il lavoro dell'assessore Porchietto in questi 4 anni di lavoro e di crisi per il Piemonte?</strong>

Abbastanza bene. Si è impegnata ma a volte le manca la capacità di mettere d'accordo le parti e i diversi soggetti. Insomma, poteva fare di più.

[divider style="solid"/]

<strong>Ascolta e scarica l'intervista al direttore generale dell'Unione Industriale di Torino, Giuseppe Gherzi </strong>

[audio:http://rbe.it/news/files/2013/07/29072013-Giuseppe-Gherzi-direttore-Unione-Industriale-Piemonte-Meggio_low.mp3|download=yes|titles=Giuseppe Gherzi, direttore generale dell'Unione Industriale di Torino]

<strong>Voi industriali come giudicate la proposta Porchietto?</strong>

In questo periodo di crisi pensiamo che ogni idea ogni proposta possa essere importante, anche se poi vanno chiaramente verificate sul campo se possono essere fattibili e attuabili. E se questo può servire a salvare le produzioni nel nostro territorio allora siamo favorevoli.

<strong>Non rischia di essere una proposta troppo statalista o centralista?</strong>

Anche noi non conosciamo bene i dettagli, ma se si tratta di trovare soluzioni per il mantenimento di un'impresa o azienda sul nostro territorio è un'idea da perseguire. Ovviamente una soluzione del genere deve prevedere un layout e delle soluzioni di uscita se la crisi dovesse essere superata.

<strong>Lei due anni fa aveva proposto l'assunzione di due giovani per ogni cassaintegrato. A due anni di distanza cosa ne è della sua proposta?</strong>

<strong></strong>La proposta era nata in contesti un po' diversi. Ora si sta lavorando su un'altra proposta, anche questa da verificare, del patto generazionale.  Cioè di vedere se con l'innalzamento della data pensionabile c'è la possibilità di consentire l'ingresso di un giovane apprendista e la riduzione dell'orario di lavoro di uno prossimo alla pensione. Questo patto generazionale consentirebbe di muovere le acque e aprire il mercato ai giovani, da noi troppo fermo in maniera preoccupante.

<strong>Ma le ragioni della crisi non possono essere in una crisi della domanda di un prodotto non più spendibile da alcune industrie piemontesi?</strong>

Non credo. La crisi è generalizzata anche a livello europeo. Anche in Germania il mercato dell'auto scende. Io credo che innanzitutto a livello comunitario bisognerebbe avere una politica comune e forte sul modello giapponese e statunitense. Secondo, bisogna intervenire sui mali italiani in una Comunità europea che non funziona.  Penso alla pressione fiscale, al costo del lavoro, a un mercato del lavoro asfittico, penso a un credito alle imprese per aiutarle a superare le difficoltà, penso a norme di ricapitalizzazione delle nostre aziende. Ma ci vuole una politica più credibile e forte.

&nbsp;

&nbsp;

&nbsp;

&nbsp;]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p class="post_thumbnail"><img width="90" height="70" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/PorchiettoPresidioIndesit-90x70.jpg" class="attachment-post-thumbnail wp-post-image" alt="" /></p>[caption id="attachment_7233" align="aligncenter" width="502"]<img class=" wp-image-7233   " alt="" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/PorchiettoPresidioIndesit.jpg" width="502" height="283" /> L'assessore Regionale al Lavoro Claudia Porchietto a colloquio coi lavoratori Indesit, in una delle moltissime vertenze che ha dovuto seguire dal 2008 d quando è assessore e da quando è iniziata la crisi anche per le industrie (soprattutto metalmeccaniche) piemontesi[/caption]
<p style="text-align: right"><em>di Diego Meggiolaro</em></p>
La Regione Piemonte non vive la sua migliore stagione lavorativa e occupazionale. La notizia da cui partiamo è quella uscita martedì 26 luglio, quando l'Assessore regionale al lavoro Claudia Porchietto ha annunciato che la Regione acquisterà i marchi storici piemontesi in crisi.

Porchietto ha dichiarato : “Ecco il piano per salvare Romi e De Tomaso” Porchietto: la chiave sono i marchi, la Regione li acquisirà. Ogni giorno apriamo tre, quattro vertenze. La nostra prima regola è evitare la chiusura”

Alcuni marchi storici piemontesi stanno diventando strategici: da <strong>Abit</strong> a <strong>Streglio</strong>, da <strong>Romi</strong>, <strong>Sandretto</strong> a <strong>De Tomaso</strong>. Tutti marchi storici che rischiano la chiusura e la scomparsa. La Regione Piemonte tramite il suo assessore al Lavoro Claudia Porchietto ha annunciato che è allo studio un programma per acquistare da parte della regione i marchi in crisi, in modo da salvarli dal rischio di scomparsa o di acquisto da parte di realtà straniere.

«D’intesa con l’assessore <strong>Pichetto</strong> e insieme con lo studio <strong>Iacobacci</strong> - ha dichiarato Porchietto - stiamo lavorano per mettere a punto uno strumento che consenta alla Regione di diventare <strong>proprietaria</strong> dei <strong>marchi</strong> di aziende storiche in crisi. Sarebbe il modo più efficace per evitare che ci scappino dal Piemonte. Ma non solo. Una volta collaudato potrebbe anche essere lo strumento giusto per rilanciare o riacquistare marchi perduti che sono ancora oggi l’emblema di questa terra».

La vertenza <strong>Romi Sandretto</strong> potrebbe essere il primo terreno di prova per la Regione. L'assessorato al lavoro sta perfezionando l’accordo con i brasiliani della Romi perché cedino proprio alla regione il marchio Sandretto avendo così la garanzia che la cordata che è pronta a rilevare la storica azienda metalmeccanica non potrà in futuro cedere il logo a concorrenti siano essi asiatici o europei o sudamericani. Insomma, con questo sistema e questa proposta La Regione diventerebbe il garante sulla piemontesità del marchio.

[caption id="attachment_7243" align="alignleft" width="230"]<img class="size-full wp-image-7243" alt="" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/rossignolo2.jpg" width="230" height="230" /> L'ex proprietario di De Tomaso, Gian Mario Rossignolo, agli arresti da febbraio 2013 per il fallimento dell'azienda[/caption]

Anche sull'azienda <strong>De Tomaso</strong> c’è una battaglia per il marchio. Si è scoperto che quando i Rossignolo hanno depositato il logo non c’era già più l’esclusiva e ora il marchio sarebbe reclamato da un collezionista di registrazioni che sostiene sia suo. C'è un contenzioso aperto sulla cessione del marchio che la Regione sta cercando di sbrogliare. La situazione è molto delicata anche perché è in corso da sei mesi una trattativa complessa ma seria che potrebbe garantire un futuro all'azienda dopo il fallimento. La partita marchio però rischia di complicarla tremendamente, perfino di comprometterla. MA la regione confida in alcune soluzioni che dovrebbero risolvere il negoziato.

In campo automobilistico resta aperta la partita <strong>Fiat</strong>. Se da un lato è stato avviato l’investimento di Grugliasco che ha permesso agli ex dipendenti Bertone di tornare al lavoro dopo un decennio di battaglie, Mirafiori resta senza un futuro definito. L’avvio della produzione Maserati ha rappresentato un punto di svolta che sposta l’asse produttivo di Torino: dalle utilitarie all'alta gamma. Ma chiaro che è importante sapere al più presto quale missione sarà riservata a Mirafiori anche per l’indotto. Sta soffrendo pesantemente lo stop di Fiat e noi - ha dichiarato Porchietto - dobbiamo capire se valga la pena sostenerlo. Ma è una scelta strettamente vincolata all'investimento per Mirafiori. A proposito dell’indotto. La Regione ha provato a fare da arbitro tra Fiat e Selmat. Qualche piccolo passo avanti è stato fatto, ma è troppo presto per considerare la missione compiuta. Anche questa è una partita delicata, con mille posti in ballo. Ma in questo caso non si è di fronte a una crisi strutturale, ma solo di rapporti tra cliente e fornitore.

&nbsp;

[caption id="attachment_7238" align="aligncenter" width="532"]<img class=" wp-image-7238 " alt="" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/placido.jpg" width="532" height="213" /> Roberto Placido, consigliere regionale PD e vicepresidente del Consiglio Regionale, l'assemblea legislativa piemontese[/caption]

&nbsp;

<strong>Ascolta e scarica l'intervista al vicepresidente del Consiglio Regionale Roberto Placido</strong>

<strong>Placido: "Basta regalare fondi pubblici a fondo perduto. Ci vuole una dettagliata rendicontazione e la restituzione dei fondi".</strong>

[audio:http://rbe.it/news/files/2013/07/29072013-Roberto-Placido-vicepresidente-Consiglio-Regionale-Piemonte-Meggio_low.mp3|download=yes|titles=Robero Placido, vice presidente del Consiglio Regionale del Piemonte]

<strong>Cosa ne pensa della proposta Porchietto?</strong>

E' una buona idea. Certo, bisogna vedere i dettagli della proposta però se si tratta di un acquisto a prezzo simbolico diciamo di 1 euro, mi sembra un ottima idea per evitare speculazioni di marchi stranieri che si approprierebbero degli storici marchi piemontesi solo per avere un tornaconto commerciale da un operazione del genere.

<strong>In Consiglio non conoscete meglio la proposta? Avete dettagli?</strong>

Ho avuto occasione di parlare con Porchietto proprio a partire dalla situazione Abit. Noi non possiamo più permetterci di regalare soldi pubblici ad aziende che poi dopo un anno di presentano richiesta di cassa o mobilità per 4/5 dei loro dipendenti. O il caso clamoroso della De Tomaso che ha preso cifre importantissime e poi è fallita e ha commesso illeciti. Non possiamo più permetterci di privatizzare gli utili e socializzare le perdite. Perchè risorse non ce ne sono più e poi anche perchè è sbagliato in partenza.

<strong>Quindi con la Porchietto il colloquio quale è stato?</strong>

E' stato solo uno scambio di opinioni. Ma su discorsi come questo non c'è divisione, non ci sono battaglie politiche da combattere. Il problema è quello di salvare l'occupazione e quindi la vita di centinaia di famiglie. La battaglia politica per quanto mi riguarda si fa su altre questioni.

<strong>Quindi anche voi del Pd sareste d'accordo alla scelta di Porchietto?</strong>

Vogliamo vedere i dettagli, ma in linea di principio se c'è un piano credibile per salvaguardare i marchi che vuol dire qualche paletto in più perchè non ci siano furbate del tipo "rilevo tutto e poi dopo un anno mi tengo tutto e lascio a casa gli occupati, perchè tanto la produzione la faccio fare nell'est" si saremmo d'accordo.

<strong>Ma come si fa a evitare gli sprechi di risorse pubbliche come nel caso che ci spiegava prima? Quale l'idea del Pd?</strong>

Bisogna evitare di darle a fondo perduto. Non si possono più dare a fondo perduto, non si possono più regalare. Devono essere dati soldi a progetti seri, verificabili, che poi devono essere restituiti; senza interessi, che già è un bel regalo, ma devono essere rendicontati. Anche i fondi utilizzati per l'occupazione giovanile  e femminile sono stati sprecati, buttati. Noi abbiamo fatto una valutazione dei fondi che abbiamo elargito (nei paesi anglosassoni e in Francia è la norma avere commissioni che rendicontano e valutano i progetti finanziati e dove vanno a finire nel dettaglio le risorse) con la legge regionale dell'allora giunta Bresso, in cui davamo 10 milioni di euro per le nuove assunzioni. Abbiamo poi fatto la valutazione, siamo andati a vedere i grafici aspettandoci una crescita dell'occupazione giovanile piemontese di molto superiore alle altre regioni. Invece niente.  La curva era la stessa di tutte le altre regioni. Quelle assunzioni, le aziende le avrebbero fatte comunque. Non ne hanno fatte in più grazie ai fondi regionali pubblici.

Allora non bisogna regalare soldi ma creare le condizioni dei servizi, di una tassazione più snella e agevole, infrastrutture e trasporti che facilitino le assunzioni e la creazione d'impresa, non regalare soldi.

<strong>Come giudica infine il lavoro dell'assessore Porchietto in questi 4 anni di lavoro e di crisi per il Piemonte?</strong>

Abbastanza bene. Si è impegnata ma a volte le manca la capacità di mettere d'accordo le parti e i diversi soggetti. Insomma, poteva fare di più.

[divider style="solid"/]

<strong>Ascolta e scarica l'intervista al direttore generale dell'Unione Industriale di Torino, Giuseppe Gherzi </strong>

[audio:http://rbe.it/news/files/2013/07/29072013-Giuseppe-Gherzi-direttore-Unione-Industriale-Piemonte-Meggio_low.mp3|download=yes|titles=Giuseppe Gherzi, direttore generale dell'Unione Industriale di Torino]

<strong>Voi industriali come giudicate la proposta Porchietto?</strong>

In questo periodo di crisi pensiamo che ogni idea ogni proposta possa essere importante, anche se poi vanno chiaramente verificate sul campo se possono essere fattibili e attuabili. E se questo può servire a salvare le produzioni nel nostro territorio allora siamo favorevoli.

<strong>Non rischia di essere una proposta troppo statalista o centralista?</strong>

Anche noi non conosciamo bene i dettagli, ma se si tratta di trovare soluzioni per il mantenimento di un'impresa o azienda sul nostro territorio è un'idea da perseguire. Ovviamente una soluzione del genere deve prevedere un layout e delle soluzioni di uscita se la crisi dovesse essere superata.

<strong>Lei due anni fa aveva proposto l'assunzione di due giovani per ogni cassaintegrato. A due anni di distanza cosa ne è della sua proposta?</strong>

<strong></strong>La proposta era nata in contesti un po' diversi. Ora si sta lavorando su un'altra proposta, anche questa da verificare, del patto generazionale.  Cioè di vedere se con l'innalzamento della data pensionabile c'è la possibilità di consentire l'ingresso di un giovane apprendista e la riduzione dell'orario di lavoro di uno prossimo alla pensione. Questo patto generazionale consentirebbe di muovere le acque e aprire il mercato ai giovani, da noi troppo fermo in maniera preoccupante.

<strong>Ma le ragioni della crisi non possono essere in una crisi della domanda di un prodotto non più spendibile da alcune industrie piemontesi?</strong>

Non credo. La crisi è generalizzata anche a livello europeo. Anche in Germania il mercato dell'auto scende. Io credo che innanzitutto a livello comunitario bisognerebbe avere una politica comune e forte sul modello giapponese e statunitense. Secondo, bisogna intervenire sui mali italiani in una Comunità europea che non funziona.  Penso alla pressione fiscale, al costo del lavoro, a un mercato del lavoro asfittico, penso a un credito alle imprese per aiutarle a superare le difficoltà, penso a norme di ricapitalizzazione delle nostre aziende. Ma ci vuole una politica più credibile e forte.

&nbsp;

&nbsp;

&nbsp;

&nbsp;]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://rbe.it/news/2013/07/29/la-regione-piemonte-pronta-ad-acquistare-i-marchi-in-crisi/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
<enclosure url="http://rbe.it/news/files/2013/07/29072013-Roberto-Placido-vicepresidente-Consiglio-Regionale-Piemonte-Meggio_low.mp3" length="4224940" type="audio/mpeg" />
<enclosure url="http://rbe.it/news/files/2013/07/29072013-Giuseppe-Gherzi-direttore-Unione-Industriale-Piemonte-Meggio_low.mp3" length="4342596" type="audio/mpeg" />
		</item>
		<item>
		<title>Ospedali valdesi &#124; Asl TO3: &#8220;ecco il piano che discuteremo con i sindaci il 2 agosto&#8221;</title>
		<link>http://rbe.it/news/2013/07/24/ospedali-valdesi-asl-to3-ecco-il-piano-che-discuteremo-con-i-sindaci-il-2-agosto/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=ospedali-valdesi-asl-to3-ecco-il-piano-che-discuteremo-con-i-sindaci-il-2-agosto</link>
		<comments>http://rbe.it/news/2013/07/24/ospedali-valdesi-asl-to3-ecco-il-piano-che-discuteremo-con-i-sindaci-il-2-agosto/#comments</comments>
		<pubDate>Wed, 24 Jul 2013 11:13:57 +0000</pubDate>
		<dc:creator>redazione</dc:creator>
				<category><![CDATA[Cronaca]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://rbe.it/news/?p=7172</guid>
		<description><![CDATA[<p class="post_thumbnail"><img width="90" height="70" src="http://rbe.it/news/files/2013/06/salute-90x70.jpg" class="attachment-post-thumbnail wp-post-image" alt="salute" /></p>E' di ieri sera (23 luglio) <a href="http://www.comeedove.it/leggi.asp?id=7831" target="_blank">la notizia</a> che dall’assessore alla Sanità Ugo Cavallera era in arrivo una proposta per salvaguardare i posti letto nei due ex ospedali valdesi di Pomaretto e Torre Pellice.<span id="more-7172"></span>

Il Sindaco di Pomaretto, nel frattempo confermava che del piano si sarebbe parlato “nell’incontro che è stato fissato il 2 agosto”. Oggi l'Asl TO3 ha diffuso un comunicato con i punti salienti della proposta che verranno discussi durante l'incontro, che riflette parte dei punti che ci aveva già raccontato <a href="http://rbe.it/news/2013/03/27/sanita-parla-lasl-to3-ambulatori-e-servizi-territoriali-rimarranno-a-torre-pellice-e-pomaretto-chiude-invece-la-degenza/" target="_blank">in questa intervista ad aprile</a>.

Ecco, in sintesi, cosa potrebbe accadere ai due presidi ospedalieri

<strong>PRESIDIO DI POMARETTO</strong>
<ol>
	<li>Conferma sportello scelta e revoca, assistenza integrativa e protesica, Centro prenotazioni CUP , servizio infermieristico, consultori, servizi di prevenzione (igiene e veterinaria);</li>
	<li>Conferma delle attività Specialistiche Ambulatoriali: Cardiologia - Diabetologia / Endocrinologia - Geriatria - Neurologia - Neuropsichiatria infantile- Oculistica- Ortopedia-Dermatologia – Otorinolaringoiatria – Urologia - Odontoiatria e Stomatologia - Recupero e riabilitazione funzionale, Radiologia e Centro prelievi ( sono circa 48/50.000 le prestazioni annue medie confermate);</li>
	<li>Conferma sede organizzativa attività domiciliari ed Assistenza Domiciliare Integrata ADI;</li>
	<li>Attivazione progressiva servizio di Telemedicina, in rete con la centrale aziendale di coordinamento di Avigliana;</li>
	<li>Attivazione servizio di presa in carico con posti dedicati di continuità assistenziale a valenza sanitaria .</li>
</ol>
<strong>PRESIDIO DI TORRE PELLICE</strong>
<ol>
	<li>Conferma sportello scelta e revoca, assistenza integrativa e protesica, Centro prenotazioni CUP, servizio infermieristico, consultori, servizi di prevenzione (igiene e veterinaria);</li>
	<li>Conferma delle attività Specialistiche Ambulatoriali: Cardiologia - Diabetologia / Endocrinologia - Geriatria - Neurologia - Neuropsichiatria infantile - Oculistica- Ortopedia-Dermatologia - Otorinolaringoiatria - Urologia Odontoiatria e Stomatologia , Recupero e riabilitazione funzionale, Radiologia e Centro prelievi ( sono circa 48/ 50.000 le prestazioni annue medie confermate);</li>
	<li>Conferma sede organizzativa attività domiciliari ed Assistenza Domiciliare integrata ADI;</li>
	<li>Attivazione progressiva servizio di Telemedicina, in rete con la centrale di coordinamento aziendale di Avigliana;</li>
	<li>Attivazione servizio di presa in carico con posti dedicati di continuità assistenziale a valenza sanitaria .</li>
</ol>
[button url="http://rbe.it/news/files/2013/07/il-futuro-di-Pomaretto-e-Torre-Pellice.pdf" size="normal" color="red" custom_color="" icon="{{icon}}" target="_blank"] Scarica il documento [/button]

&nbsp;]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p class="post_thumbnail"><img width="90" height="70" src="http://rbe.it/news/files/2013/06/salute-90x70.jpg" class="attachment-post-thumbnail wp-post-image" alt="salute" /></p>E' di ieri sera (23 luglio) <a href="http://www.comeedove.it/leggi.asp?id=7831" target="_blank">la notizia</a> che dall’assessore alla Sanità Ugo Cavallera era in arrivo una proposta per salvaguardare i posti letto nei due ex ospedali valdesi di Pomaretto e Torre Pellice.<span id="more-7172"></span>

Il Sindaco di Pomaretto, nel frattempo confermava che del piano si sarebbe parlato “nell’incontro che è stato fissato il 2 agosto”. Oggi l'Asl TO3 ha diffuso un comunicato con i punti salienti della proposta che verranno discussi durante l'incontro, che riflette parte dei punti che ci aveva già raccontato <a href="http://rbe.it/news/2013/03/27/sanita-parla-lasl-to3-ambulatori-e-servizi-territoriali-rimarranno-a-torre-pellice-e-pomaretto-chiude-invece-la-degenza/" target="_blank">in questa intervista ad aprile</a>.

Ecco, in sintesi, cosa potrebbe accadere ai due presidi ospedalieri

<strong>PRESIDIO DI POMARETTO</strong>
<ol>
	<li>Conferma sportello scelta e revoca, assistenza integrativa e protesica, Centro prenotazioni CUP , servizio infermieristico, consultori, servizi di prevenzione (igiene e veterinaria);</li>
	<li>Conferma delle attività Specialistiche Ambulatoriali: Cardiologia - Diabetologia / Endocrinologia - Geriatria - Neurologia - Neuropsichiatria infantile- Oculistica- Ortopedia-Dermatologia – Otorinolaringoiatria – Urologia - Odontoiatria e Stomatologia - Recupero e riabilitazione funzionale, Radiologia e Centro prelievi ( sono circa 48/50.000 le prestazioni annue medie confermate);</li>
	<li>Conferma sede organizzativa attività domiciliari ed Assistenza Domiciliare Integrata ADI;</li>
	<li>Attivazione progressiva servizio di Telemedicina, in rete con la centrale aziendale di coordinamento di Avigliana;</li>
	<li>Attivazione servizio di presa in carico con posti dedicati di continuità assistenziale a valenza sanitaria .</li>
</ol>
<strong>PRESIDIO DI TORRE PELLICE</strong>
<ol>
	<li>Conferma sportello scelta e revoca, assistenza integrativa e protesica, Centro prenotazioni CUP, servizio infermieristico, consultori, servizi di prevenzione (igiene e veterinaria);</li>
	<li>Conferma delle attività Specialistiche Ambulatoriali: Cardiologia - Diabetologia / Endocrinologia - Geriatria - Neurologia - Neuropsichiatria infantile - Oculistica- Ortopedia-Dermatologia - Otorinolaringoiatria - Urologia Odontoiatria e Stomatologia , Recupero e riabilitazione funzionale, Radiologia e Centro prelievi ( sono circa 48/ 50.000 le prestazioni annue medie confermate);</li>
	<li>Conferma sede organizzativa attività domiciliari ed Assistenza Domiciliare integrata ADI;</li>
	<li>Attivazione progressiva servizio di Telemedicina, in rete con la centrale di coordinamento aziendale di Avigliana;</li>
	<li>Attivazione servizio di presa in carico con posti dedicati di continuità assistenziale a valenza sanitaria .</li>
</ol>
[button url="http://rbe.it/news/files/2013/07/il-futuro-di-Pomaretto-e-Torre-Pellice.pdf" size="normal" color="red" custom_color="" icon="{{icon}}" target="_blank"] Scarica il documento [/button]

&nbsp;]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://rbe.it/news/2013/07/24/ospedali-valdesi-asl-to3-ecco-il-piano-che-discuteremo-con-i-sindaci-il-2-agosto/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Sanicrack! Dal locale al nazionale i problemi son gli stessi: liste d&#8217;attesa, costi e livello delle prestazioni.</title>
		<link>http://rbe.it/news/2013/07/23/sanicrack-dal-locale-al-nazionale-i-problemi-son-gli-stessi-liste-dattesa-costi-e-livello-delle-prestazioni/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=sanicrack-dal-locale-al-nazionale-i-problemi-son-gli-stessi-liste-dattesa-costi-e-livello-delle-prestazioni</link>
		<comments>http://rbe.it/news/2013/07/23/sanicrack-dal-locale-al-nazionale-i-problemi-son-gli-stessi-liste-dattesa-costi-e-livello-delle-prestazioni/#comments</comments>
		<pubDate>Tue, 23 Jul 2013 14:40:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator>redazione</dc:creator>
				<category><![CDATA[Cronaca]]></category>
		<category><![CDATA[Salute]]></category>
		<category><![CDATA[Cittadinanzattiva]]></category>
		<category><![CDATA[Eugenio Bernardini]]></category>
		<category><![CDATA[Gabriele Gallone]]></category>
		<category><![CDATA[Ospedale Valdese Pomaretto]]></category>
		<category><![CDATA[Ospedale valdese Torino]]></category>
		<category><![CDATA[Ospedali valdesi]]></category>
		<category><![CDATA[Riccardo Baral]]></category>
		<category><![CDATA[Sanità]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://rbe.it/news/?p=7134</guid>
		<description><![CDATA[<p class="post_thumbnail"><img width="90" height="70" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/balma-90x70.jpg" class="attachment-post-thumbnail wp-post-image" alt="balma" /></p><p style="text-align: right"><em>di Diego Meggiolaro e Matteo Scali</em></p>
<p style="text-align: justify">Torniamo a parlare di sanità, anzi di "Sanicrack", come abbiamo voluto ribattezzare le difficoltà che sta vivendo il Servizio Sanitario Nazionale. Si perché in questa sede parleremo di sanità a 360°: un viaggio dal nazionale al locale per cercare di capire se e come le scelte (o le non-scelte) compiute ad ogni livello abbiano degli effetti sulle altre tessere di questo fragile puzzle che è la sanità pubblica in Italia.</p>
<p style="text-align: justify"><a href="#1">Partiremo dal molto grande</a>, dal Tribunale per i diritti del malato che ha fotografato, attraverso le segnalazioni dei cittadini, le questioni chiave su cui è urgente intervenire: liste di attesa, costi, prestazioni di difficile accesso.<span id="more-7134"></span></p>
<p style="text-align: justify">Difficoltà che diventano esponenziali nelle regioni che devono rientrare del deficit. E proprio in una di queste, il Piemonte ci soffermeremo con due interviste a <a href="#2">Gabriele Gallone</a> (ANAAO) ed <a href="#3">Eugenio Bernardini</a> (Tavola Valdese) sui ricorsi presentati dalle due realtà al Presidente della Repubblica sulla chiusura dell'Ospedale Valdese di Torino prevista dal Piano Sanitario Regionale.</p>
<p style="text-align: justify">Come ultima tappa <a href="#4">abbiamo sentito Riccardo Baral</a>, Presidente del Comitato per la Difesa dell'Ospedale di Pomaretto, che ci racconterà della giornata di domenica 21 luglio e della protesta dei campanili. Ma anche dei 12.000 reclami all'Asl e delle molte iniziative sul territorio. Ovunque sempre le stesse parole: diminuzione delle prestazioni, aumento delle liste d'attesa e dei costi.</p>


[caption id="attachment_5707" align="aligncenter" width="600"]<img class=" wp-image-5707 " alt="Il cartello che indica i lavori allo stabile del Valdese " src="http://rbe.it/news/files/2013/04/IMG_1483.jpg" width="600" height="803" /> Il cartello che indica i lavori allo stabile del Valdese[/caption]
<p style="text-align: justify">[divider style="full-dotted"/]</p>

<h3 id="1">Una fotografia d'insieme</h3>
<p style="text-align: justify">E' stato presentato pochi giorni fa il <a href="http://www.cittadinanzattiva.it/comunicati/salute/politiche-sanitarie/5234-presentazione-xvi-rapporto-pit-salute-2013.html" target="_blank">XVI Rapporto PiT Salute 2013</a> a cura del Tribunale per i diritti del Malato-Cittadinanzattiva dal titolo “Meno sanità per tutti, la riforma strisciante”. Al centro del rapporto, quest'anno, i problemi che riguardano liste di attesa che si allungano, ticket sempre più onerosi e accesso alle prestazioni sempre più difficile. Problemi che nelle regioni che devono rientrare dal debito, si fatto più che mai veri e urgenti. Con Sabrina Nardi (Responsabile progetti del Tribunale per i diritti del Malato-Cittadinanzattiva) proviamo a capire di cosa stiamo parlando.</p>
<p style="text-align: justify">[audio:http://rbe.it/news/files/2013/07/nardi64.mp3|titles=Ascolta l'intervista a Sabrina Nardi]</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Partiamo dal titolo del Rapporto,  “Meno sanità per tutti, la riforma strisciante”. Quale scenario di offre?</strong></p>
<p style="text-align: justify">La fotografia che emerge dalle oltre 27.000 segnalazioni spontanee dei cittadini mostra che il Servizio Sanitario Nazionale (SSN), quello pubblico, universale, equo e solidale, rischia di essere un lontano ricordo. Attraverso le prove che ci danno i cittadini ogni giorni, ci troviamo di fronte ad una riforma non formalizzata e sula quale né i cittadini né gli operatori sanitari né gli altri <em>stakeholders</em> sono stai chiamati. Una riforma strisciante dove la selezione di chi ha il diritto alle cure è stata effettuata utilizzando due criteri: cronologico e territoriale. Quando parlo del primo penso come non convenga ammalarsi a fine anno perché "chi prima arriva meglio alloggia": ci sono problemi di budget e a fine anno spesso non ci sono più soldi e le cure vengono rinviate. Poi quello territoriale perché a seconda della regione o Asl dove si ha la fortuna di nascere o risiedere, le cure cambiano notevolmente.</p>


[caption id="attachment_7161" align="aligncenter" width="621"]<img class=" wp-image-7161" alt="tabella" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/tabella.png" width="621" height="460" /> La media delle liste d'attesa in Italia secondo il Rapporto PiT Salute 2013[/caption]
<p style="text-align: justify"><strong>Addentriamoci sul tema delle prestazioni sanitarie. Quali difficoltà riscontrate?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Le difficoltà che ci sono state segnalate sono relative a liste d'attesa troppo lunghe e impossibilità di pagare i ticket. Mentre fino a qualche anno fa, con grande sacrificio le famiglie riuscivano a sopperire e pagare di tasca propria per prestazioni che non riuscivano ad ottenere tempestivamente con il SSN, adesso le persone, non riuscendo a pagare di tasca propria le prestazioni si rassegnano e rinunciano o rimandano fino a quando non sarà necessaria.</p>
<p style="text-align: justify">Poi c'è il tema delle liste d'attesa che mostrano tempi troppo lunghi per accedere agli esami, alle visite e agli interventi chirurgici.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Quindi liste di attesa che si allungano, costi che levitano.. Non c'è il rischio di modificare rapporti tra sanità pubblica e privata a favore di quest'ultima?</strong></p>
<p style="text-align: justify">E' un rischio che abbiamo segnalato perché in realtà se pensiamo al peso dei ticket su alcune prestazioni il privato comincia a diventare concorrenziale rispetto al pubblico, sia per il costo (paradossalmente in alcune realtà costa di meno una prestazione in privato piuttosto che in pubblico) ma anche per i tempi. Quindi l'allarme che lanciamo è anche di tenuta dell'intero SSN.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>C'è una geografia della situazione che delineate?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Noi con questo rapporto diamo una fotografia nazionale. Ci è però possibile vedere la distribuzione delle segnalazioni nelle diverse realtà regionali. Quello che possiamo dire è che tendenzialmente le realtà che fanno più fatica sono quelle che si trovano in regioni che sono alle prese con un piano di rientro (come il Piemonte ad esempio, ndr), dove ovviamente il peso dell'attenzione ai conti diventa prioritario rispetto alla garanzia dei Livelli Essenziali di Assistenza (LEA), ovvero le prestazioni minime che il SSN deve garantire. Le regioni che si stanno rimettendo in carreggiata rispetto al ripianamento del debito sono molto deboli nella garanzia dei LEA. Noi su questo abbiamo chiesto con forza che ci sia un'attenzione particolare altrimenti correremmo il rischio di rispettare rigidamente uno degli articoli della Costituzione che prevede di garantire la tenuta dei conti della Pubblica Amministrazione ma disattenderemo l'articolo 32 della stessa Costituzione che prevede la tutela e la salvaguardia della salute delle persone.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Le vostre proposte?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Ci sono questioni sistemiche che riguardano il taglio dei fondi al SSN e che riguardano l'attuazione di norme già in cantiere (ad esempio il Decreto Balduzzi sull'aggiornamento dei LEA) puntare sull'organizzazione dell'assistenza territoriale per garantire un'assistenza non solo ospedaliera e poi di concertare con le associazioni civiche la riforma dei ticket. Per quel che riguarda le proposte specifiche per far fronte ai problemi segnalati dai cittadini chiediamo una maggiore trasparenza e consultabilità su liste e i tempi di attesa reali sui siti web delle Asl. Unito a questo vorremmo portare le agende per i ricoveri fuori dai reparti perché consentirebbe una maggiore trasparenza. Non da ultimo il fatto di pensare alla continuità dell'assistenza territorio-ospedale-territorio, facendo dei percorsi per le singole patologie ma anche pensando a degli interventi personalizzati. Standardizzare e personalizzare sono due parole che in questo momento possono aiutare a rendere sostenibile ed efficiente il SSN.</p>


[caption id="attachment_5734" align="aligncenter" width="600"]<img class=" wp-image-5734" alt="123" src="http://rbe.it/news/files/2013/04/123.jpg" width="600" height="803" /> I lavori al Valdese di Torino[/caption]
<h3></h3>
<h3 id="2">Il ricorso di ANAAO: le liste di attesa si allungano</h3>
&nbsp;
<p style="text-align: justify">E' di pochi giorni fa la notizia dei due ricorsi <a href="http://www.anaaopiemonte.info/anaaopiemonte/?p=12230" target="_blank">di ANAAO Assomed</a> e della Tavola Valdese al Presidente della Repubblica sulla sorte dell'ospedale valdese di Torino. Con Gabriele Gallone, Segretario regionale di ANAAO Assomed, proviamo a capirne i perché e a delineare la situazione</p>
<p style="text-align: justify">[audio:http://rbe.it/news/files/2013/07/gallone64.mp3|titles=Ascolta l'intervista a Gabriele Gallone]</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Avete presentato un ricorso al Presidente della Repubblica sull'Ospedale Valdese. Perché questa strada e in cosa consiste?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Il ricorso verrà esaminato dal Consiglio di Stato a Roma. Un ricorso amministrativo che si può effettuare entro 120 giorni. Si tratta di una possibilità messa in atto da chi vuol tutelare un diritto o un interesse legittimo contro atti della pubblica amministrazione. In questo caso l'atto è quello che ha portato alla chiusura del Valdese: abbiamo utilizzato una delle ultime delibere che potevamo impugnare nel temine dei 120 giorni, ovvero l'alienazione dei beni non strumentali del Valdese. Uno degli ultimi atti con cui il Diretto Generale della TO1, Briccarello, ha deciso di smantellare completamente l'ospedale.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Il TAR del Piemonte ha già sospeso la chiusura, anche se l'alienazione dei beni dell'ospedale c'è stata perché queste questo tipo di sentenze arrivano dopo un po' di tempo...</strong></p>
<p style="text-align: justify">Siamo tutti ben consci del fatto che il Valdese non è operativo: di fatto rimane in piedi solo la radiologia perché costa molto il suo trasferimento. Siamo, dunque, nell'assurdità per cui una parte dell'attività rimane, senza contare la situazione travagliata dell'ambulatorio di Via Silvio Pellico.</p>
<p style="text-align: justify">L'amministrazione ha continuato a deliberare con una sorta di accanimento. Sappiamo bene che questo ricorso non riporterà dall'oggi al domani il Valdese all'operatività piena, anche se noi puntiamo proprio a questo risultato. Vogliamo invece che la giustizia amministrativa esamini accuratamente se ci sono state delle violazioni clamorose della normativa in vigore. Tutti ci ricordiamo l'assessore Monferino che dichiarava che avrebbe sentito la Tavola Valdese come prescritto dalle leggi regionali. E sappiamo quante volte questo tipo di impegno sia stato disatteso.</p>
<p style="text-align: justify">Una delle questioni su cui focalizziamo l'attenzione sono le spese per ristrutturare parti dell'ospedale quanto questo è chiuso. Questo si ricollega ad altri ricorsi che vorremmo fare alla corte dei Conti. Se dovessimo accettare, cosa che facciamo a fatica, che il valdese non opererà più nella nostra Regione, vorremmo chiedere alla Corte dei Conti perché sono stati spesi 100.000 euro per la sua ristrutturazione.</p>


[caption id="attachment_6656" align="aligncenter" width="576"]<img class=" wp-image-6656" alt="1010598_10200703869772733_1780760068_n" src="http://rbe.it/news/files/2013/06/1010598_10200703869772733_1780760068_n.jpg" width="576" height="432" /> Una manifestazione di protesta a Pomaretto[/caption]
<p style="text-align: justify"><strong>Altra questione che sottoponete nel ricorso è quella che riguarda le liste di attesa.</strong></p>
<p style="text-align: justify">Non si tratta di un segreto perché in seguito ad un'interrogazione posta da un consigliere regionale all'assessore Cavallera è stato ammesso che le liste d'attesa si sono allungate per interventi, follow up e per le procedure collegate alla gestione delle pazienti con tumore alla mammella. Questa operazione di chiusura del Valdese è stata fatta senza un minimo di programmazione, sopra la testa dei pazienti, in particolare delle donne che in quantità non indifferente si rivolgevano al Valdese e che si sono trovate in mezzo ad una strada. Io ho anche il documento che metteremo sul nostro sito, dove vengono dichiarati gli aumenti, per esempio, dei tempi di attesa per intervento chirurgico su cancro alla mammella: <strong>erano di 20 giorni nel 2011, sono saliti a 25 giorni nel IV trimestre del 2012 fino ad arrivare a 36 giorni nel I bimestre del 2013</strong>. Si tratta di un aumento medio: ci sono donne che possono arrivare ad aspettare due mesi e mezzo per essere operate di tumore alla mammella.</p>
<p style="text-align: justify">Se poi guardiamo i dati degli interventi, la situazione è ancora peggiore: il sospetto è che molte di queste pazienti si siano rivolte fuori regione o nel privato, pur di risolvere un problema che crea molta angoscia. Se guardiamo ai casi trattati, la presa in carico globale dei pazienti affetti da cancro,<strong> nel 2011 era di 1768 persone con una media per trimestre di 442 casi. Nel 2012 la media era attestata a 364 casi, nel 2013 si arriva a 234</strong>. E' l'ammissione del fatto che sono stati espulsi dei pazienti dal circuito del sistema sanitario pubblico. Già solo questo, mi sembra, fornisce un quadro si quanto sia stata scellerata questa idea di chiudere l'Ospedale Valdese.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Se vi verrà data ragione cosa succederà?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Se ci verrà data ragione sarà una ulteriore botta per questa giunta regionale che si è mossa in modo confuso. Abbiamo già al nostro attivo una sospensiva sulle emodinamiche che vale fino al prossimo anno quando verrà esaminata nel merito dal TAR del Piemonte. La Regione ha fatto ricorso al Consiglio di Stato (malgrado le dichiarazioni di Cavallera che aveva detto che si sarebbe trovata una soluzione politica) e il 25 luglio verrà discusso a Roma. Ci sono stati altri fermi dovuto ad altri ricorsi. Se questo ricorso venisse accettato darebbe la dimostrazione della totale incapacità programmatoria della Regione.</p>
<p style="text-align: justify">[divider style="full-dotted"/]</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Domenica 21 luglio e campane suonano a Pramollo come in tutte le vallate del pinerolese</strong></p>
<p style="text-align: justify">[youtube]http://www.youtube.com/watch?v=Q0lHzYZ-N1c[/youtube]</p>
<p style="text-align: justify"><strong> </strong></p>

<h3 id="3">Il ricorso della Tavola Valdese: tre strutture da salvare</h3>
&nbsp;
<p style="text-align: justify">Anche la Tavola Valdese <a href="http://rbe.it/news/2013/07/19/ospedali-valdesi-la-tavola-valdese-ricorre-al-capo-dello-stato/" target="_blank">ha presentato ricorso</a> al Presidente della Repubblica. Un ricorso che, ci dice Eugenio Bernardini, serve anche per rimettere al centro la questione delle tre strutture passate dall'amministrazione valdese a quella regionale: Torino, Torre Pellice e Pomaretto. Ecco la sua intervista.</p>
<p style="text-align: justify">[audio:http://rbe.it/news/files/2013/07/Bernardini64i.mp3|titles=Ascolta l'intervista a Eugenio Bernardini]</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Che cosa chiedete nel ricorso?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Abbiamo depositato un ricorso straordinario per impugnare la delibera della Regione Piemonte del 14 marzo del 2013 che ha disposto la chiusura del presidio sanitario di Torino. Questa è l'iniziativa giudiziaria specifica che a noi serve come ulteriore forma di pressione sulla giunta regionale per riconsiderare i suoi progetti su tutti e tre i presidi sanitari valdesi che sono transitati alla Regione Piemonte. Avevamo maggiore possibilità di appellarci dal punto di vista giuridico, su Torino e abbiamo utilizzato questa forma. Ma stiamo cercando di fare di tutto perché sia sviluppata una nuova proposta di utilizzo di queste strutture, così importanti per le nostre popolazioni.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Nello specifico quali sono i punti che contestate alla Regione?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Prima di tutto, rispetto alla legge del 2004 che ha trasferito gli ospedali dall'amministrazione valdese a quella regionale, che all'articolo 1 indica che la Regione Piemonte, considerato l'alto valore sociale dell'attività svolta "garantisce il mantenimento dei livelli di prestazione erogati dai presidi ospedalieri della Ciov". Nel tempo queste prestazioni sono cambiate ma i livelli devono essere mantenuti. Ci siamo appellati a questo primo articolo per contrastare la decisione di chiudere in particolare le attività ospedaliere a Torre Pellice e Torino (per Pomaretto sembra che le proposte siano un po' diverse).</p>
<p style="text-align: justify">Abbiamo poi anche l'articolo 5 della stessa legge, che abbiamo impugnato là dove si parlava, in particolare per Torino, della necessità che la Regione, prima di prendere qualsiasi decisione, chiedesse un parere obbligatorio anche se non vincolante alla Commissione consultiva costituita nel 2007. Questo non è stato fatto.</p>
<p style="text-align: justify">Questa iniziativa (la terza sul piano giudiziario dopo quella di un gruppo di pazienti del Valdese di Torino al TAR del Piemonte e quella dell'ANAAO in contemporanea con noi) tende però a trovare una soluzione ragionevole con la Regione, perché nonostante le comprensibili difficoltà finanziarie che ci sono nel paese e in particolare in Piemonte, si riescano ad ottenere le prestazioni sanitarie da questi presidi senza dover arrivare alla loro chiusura.</p>


[caption id="attachment_6955" align="aligncenter" width="614"]<img class=" wp-image-6955" alt="P1170887-1024x768" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/P1170887-1024x768.jpg" width="614" height="461" /> Un momento di protesta a Torre Pellice[/caption]
<p style="text-align: justify"><strong>Quindi la soluzione politica che auspicate è che questi ospedali possano continuare a svolgere il ruolo svolto fin'ora?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Guardi, io ho sempre ritenuto che se ci si mette intorno ad un tavolo e si approfondiscono gli aspetti tecnici (cosa che non è stata ancora fatta), si può trovare una soluzione che consenta di rendere il sistema sanitario del Piemonte e anche nel pinerolese più efficiente ed efficace, consentendo anche qualche risparmio, anche se devo dire che nel pinerolese di risparmi ne sono già stati fatti tanti e forse in altre zone bisognerebbe farne di più.</p>
<p style="text-align: justify">Una soluzione che consenta però contemporaneamente di tenere aperti i servizi erogati da questi ospedali, modificando quel che c'è da modificare. Ma bisogna mettersi intorno ad un tavolo con coloro che hanno la possibilità di fare proposte e, ad esempio, siano, responsabili della salute pubblica, come i rappresentanti dei cittadini del pinerolese.</p>
<p style="text-align: justify">Una soluzione che vada incontro alle necessità, evidenti, della Regione, si può trovare. Dall'altra però non bisogna deprivare il territorio di un servizio fondamentale come quello sanitario, anche considerato che esso è già diminuito in termini di prestazioni con il costo dei ticket e il concentramento di attività in grandi centri. Di più ci sembra qualcosa che non si può fare.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Domenica 21 luglio le campane delle chiese valdesi e cattoliche del pinerolese hanno suonato insieme per protestare contro i tagli alla sanità. Un'iniziativa ecumenica che è anche un grido di allarme che arriva dalle valli. Come giudica questa iniziativa?</strong></p>
<p style="text-align: justify">E' stata un'ottima iniziativa ecumenica. Devo dare atto che nel pinerolese il Vescovo Debernardi è stato molto sensibile così come lo sono stati i cattolici delle valli: tutti hanno riconosciuto che l'intenzione dei valdesi di offrire un servizio aperto a chiunque, quindi non confessionale, si è realizzata nei fatti. Questi sono presidi sanitari di tutti, sono un bene prezioso per tutti e domenica questa lunga distesa di campane che hanno suonato insieme è stata la dimostrazione che quello che intendevamo fare poi lo abbiamo fatto</p>
<p style="text-align: justify">L'augurio è che queste campagne vengano ascoltate a Torino, che siano dei campanelli d'allarme. Che finalmente alcune proposte che sono state fatte recentemente dalla Regione e dall'Asl TO3 possano essere discusse intorno ad un tavolo, dove si possano fare dei ragionamenti, esaminare dei dati ed ascoltare le proposte alternative che vengono da questo territorio.</p>


[caption id="attachment_7157" align="aligncenter" width="576"]<img class=" wp-image-7157" alt="balma" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/balma.jpg" width="576" height="430" /> La protesta a Balma (Val Chisone) domenica 21[/caption]

&nbsp;

<strong> </strong>
<h3 id="4">La protesta nel pinerolese</h3>
Con Riccardo Baral, Presidente del Comitato per la Difesa dell'Ospedale di Pomaretto facciamo il punto sulle mobilitazioni nel pinerolese, tra i 12.000 reclami presentati fino ad ora all'Asl e le campane che domenica 21 luglio hanno suonato in tutto il territorio

[audio:http://rbe.it/news/files/2013/07/2013-07-23-Riccardo-Baral-pres-Comitato-difesa-ospedale-Pomaretto-meggio_low.mp3|titles=Ascolta l'intervista con Riccardo Baral]

&nbsp;
<p style="text-align: justify"><strong>Quando vi siete costituiti e perché?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Ci siamo costituiti qualche mese fa, la ragione è la difesa dell'ospedale valdese di Pomaretto. Noi chiediamo semplicemente che venga rispettata la legge. Ci appelliamo infatti a legge regionale 11/2004 che garantisce la sopravvivenza degli ospedali che erano ritenuti indispensabili per il territorio. Proprio oggi (23 luglio) andremo dal notaio a Pinerolo a istituirci legalmente come comitato in modo da poter operare più attivamente e in modo più incisivo.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Perché è stato necessario istituirvi come comitato?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Perché l'ospedale di Pomaretto rischia molto, così come quello di Torre Pellice. Adesso i posti letto sono stati ridotti a 23, con la scusa del piano ferie e quindi non si possono garantire i posti, cosa molto discutibile a nostro avviso. E noi pensiamo che questa riduzione e l'eliminazione del secondo piano dell'ospedale possa rappresentare un primo passo verso la chiusura. Se a ottobre, che è il termine di questo ridimensionamento, il personale non ritorna al secondo piano di Pomaretto con la scusa dei costi di gestione legati al riscaldamento, c'è il rischio che ci dicano che il secondo piano non riaprirà più e i posti rimarranno, fino a nuovi ordini, solo più 23, anche perché soltanto per mantenere i dipendenti dell'ospedale c'è un costo di 3 milioni di euro. E la nostra battaglia è incentrata su questo.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Quanti posti letto aveva a pieno regime l'ospedale?</strong></p>
<p style="text-align: justify">All'inizio e fino agli anni '90 erano molti, oltre i 60. Poi, li hanno progressivamente ridimensionati, fino alla legge del 2004 che appunto doveva e deve ancora garantire i posti minimi e determinate prestazioni (diagnostico, ambulatoriale ecc) che invece già oggi non ci sono più, senza che la gente non se ne accorgesse più di tanto. Pensi che siamo arrivati al punto che adesso non si prenotano neanche più le visite oculistiche, il dentista, quasi più nulla. Per quest'estate siamo ridotti al lumicino, c'è poco o niente. E la nostra paura è che ad autunno si chiuderà la baracca.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>In Val Chisone e Germanasca però non siete rimasti con le mani in mano, vi siete costituiti in comitato, avete iniziato la raccolta di reclami e firme a difesa dell'ospedale e avete anche organizzato la protesta dei 30.000 rintocchi domenica scorsa, com'è andata?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Non era una vera e propria manifestazione. Noi ci siamo trovati in piazza a Pomaretto per ascoltare insieme la protesta delle campane, e per volantinare ai villeggianti che nel tardo pomeriggio scendono da Sestriere. Non ci aspettavamo tantissima gente, ma alla fine eravamo oltre 300 persone. C'è stato anche qualche attimo di tensione perché un gruppetto di manifestanti si è messo a bloccare qualche macchina. Comunque alla fine la manifestazione ha avuto un ottimo esito e una grande partecipazione di popolo. Abbiamo avuto un ottimo scambio di informazioni con la popolazione e questo non solo a Pomaretto, ma in tutta la vallata, a Roure, a Rodoretto a Fenestrelle.</p>


[caption id="attachment_7164" align="aligncenter" width="576"]<img class=" wp-image-7164" alt="massello" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/massello.jpg" width="576" height="576" /> Il campanile di Massello. Per una raccolta di video dei campanili che suonano domenica 21 rimandiamo alla <a href="https://www.facebook.com/comitatodifesaospedale.pomaretto">pagina Facebook del Comitato</a>[/caption]
<p style="text-align: justify"><strong>Secondo lei, il livello di conoscenza da parte dei cittadini della Val Chisone e Germanasca sul rischio chiusura dell'ospedale è sufficiente?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Fino a domenica scorsa, era sicuramente abbastanza scarso, nonostante i nostri sforzi di divulgare le notizie e il rischio chiusura. Ci siamo anche affidati a un'agenzia stampa, che
sta facendo un buon lavoro e ha fatto interessare alla vicenda anche giornali nazionali come "Il fatto Quotidiano" e "Repubblica". Adesso la conoscenza e la divulgazione è molto cresciuta soprattutto dopo la manifestazione. Noi continuiamo comunque ad andare avanti nella raccolta dei reclami che tutti possono firmare, e di cui abbiamo avuto un ottimo riscontro proprio questa mattina quando li abbiamo portati all'ufficio reclami dell'Asl 3 di Pinerolo.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Come sta procedendo la raccolta, a quante firme siete arrivati, avete un obiettivo?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Non abbiamo un obiettivo preciso o predefinito. Siamo oltre le 12.000 firme tra Val Chisone, val Germanasca e adesso anche val Pellice. Ma adesso vogliamo intraprendere un'azione legale, è per questo che siamo andati dal notaio e abbiamo costituito legalmente il comitato, così ci muoveremo con i legali per denuncia nei confronti dell'Asl e della Regione Piemonte.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Volete fare ricorso al Tar?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Non lo sappiamo ancora. Ma l'obiettivo è portare l'attenzione della magistratura quello che sta accadendo, cioè una vera e propria discriminazione territoriale, visto che la legge impone 0,7 posti letto ogni 1000 abitanti e noi al momento siamo sotto lo 0,6. Ci sono altri posti in Piemonte ma anche nella sola provincia di torino, all'interno della nostra Asl come Rivoli e Collegno dove l'indice è di 1,5-1,6 con punte di 1,8 posti letto ogni 1000 abitanti. Porterà 0 i nostri 88 posti letto tra val Chisone e val Pellice (con la prevista chiusura dell'ospedale di Torre) la riteniamo una cosa non equa e sicuramente materia di magistratura. Chiediamo soltanto il rispetto della legge, nulla di più nulla di meno.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Come si fa a firmare? Dove si trovano i moduli?</strong></p>
<p style="text-align: justify">In val Germanasca e val Chisone interveniamo quasi porta a porta. Siamo andati all'Ipercoop di Perosa, ci sono i commercianti delle valli che ci appoggiano e li hanno nei loro esercizi e saremo sotto i portici di Pinerolo e comunque nei municipio di Pomaretto. A Pinerolo il modulo sarà diviso in due: uno a difesa dell'ospedale di Pomaretto, l'altro a difesa di quello di Torre Pellice.</p>
&nbsp;]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p class="post_thumbnail"><img width="90" height="70" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/balma-90x70.jpg" class="attachment-post-thumbnail wp-post-image" alt="balma" /></p><p style="text-align: right"><em>di Diego Meggiolaro e Matteo Scali</em></p>
<p style="text-align: justify">Torniamo a parlare di sanità, anzi di "Sanicrack", come abbiamo voluto ribattezzare le difficoltà che sta vivendo il Servizio Sanitario Nazionale. Si perché in questa sede parleremo di sanità a 360°: un viaggio dal nazionale al locale per cercare di capire se e come le scelte (o le non-scelte) compiute ad ogni livello abbiano degli effetti sulle altre tessere di questo fragile puzzle che è la sanità pubblica in Italia.</p>
<p style="text-align: justify"><a href="#1">Partiremo dal molto grande</a>, dal Tribunale per i diritti del malato che ha fotografato, attraverso le segnalazioni dei cittadini, le questioni chiave su cui è urgente intervenire: liste di attesa, costi, prestazioni di difficile accesso.<span id="more-7134"></span></p>
<p style="text-align: justify">Difficoltà che diventano esponenziali nelle regioni che devono rientrare del deficit. E proprio in una di queste, il Piemonte ci soffermeremo con due interviste a <a href="#2">Gabriele Gallone</a> (ANAAO) ed <a href="#3">Eugenio Bernardini</a> (Tavola Valdese) sui ricorsi presentati dalle due realtà al Presidente della Repubblica sulla chiusura dell'Ospedale Valdese di Torino prevista dal Piano Sanitario Regionale.</p>
<p style="text-align: justify">Come ultima tappa <a href="#4">abbiamo sentito Riccardo Baral</a>, Presidente del Comitato per la Difesa dell'Ospedale di Pomaretto, che ci racconterà della giornata di domenica 21 luglio e della protesta dei campanili. Ma anche dei 12.000 reclami all'Asl e delle molte iniziative sul territorio. Ovunque sempre le stesse parole: diminuzione delle prestazioni, aumento delle liste d'attesa e dei costi.</p>


[caption id="attachment_5707" align="aligncenter" width="600"]<img class=" wp-image-5707 " alt="Il cartello che indica i lavori allo stabile del Valdese " src="http://rbe.it/news/files/2013/04/IMG_1483.jpg" width="600" height="803" /> Il cartello che indica i lavori allo stabile del Valdese[/caption]
<p style="text-align: justify">[divider style="full-dotted"/]</p>

<h3 id="1">Una fotografia d'insieme</h3>
<p style="text-align: justify">E' stato presentato pochi giorni fa il <a href="http://www.cittadinanzattiva.it/comunicati/salute/politiche-sanitarie/5234-presentazione-xvi-rapporto-pit-salute-2013.html" target="_blank">XVI Rapporto PiT Salute 2013</a> a cura del Tribunale per i diritti del Malato-Cittadinanzattiva dal titolo “Meno sanità per tutti, la riforma strisciante”. Al centro del rapporto, quest'anno, i problemi che riguardano liste di attesa che si allungano, ticket sempre più onerosi e accesso alle prestazioni sempre più difficile. Problemi che nelle regioni che devono rientrare dal debito, si fatto più che mai veri e urgenti. Con Sabrina Nardi (Responsabile progetti del Tribunale per i diritti del Malato-Cittadinanzattiva) proviamo a capire di cosa stiamo parlando.</p>
<p style="text-align: justify">[audio:http://rbe.it/news/files/2013/07/nardi64.mp3|titles=Ascolta l'intervista a Sabrina Nardi]</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Partiamo dal titolo del Rapporto,  “Meno sanità per tutti, la riforma strisciante”. Quale scenario di offre?</strong></p>
<p style="text-align: justify">La fotografia che emerge dalle oltre 27.000 segnalazioni spontanee dei cittadini mostra che il Servizio Sanitario Nazionale (SSN), quello pubblico, universale, equo e solidale, rischia di essere un lontano ricordo. Attraverso le prove che ci danno i cittadini ogni giorni, ci troviamo di fronte ad una riforma non formalizzata e sula quale né i cittadini né gli operatori sanitari né gli altri <em>stakeholders</em> sono stai chiamati. Una riforma strisciante dove la selezione di chi ha il diritto alle cure è stata effettuata utilizzando due criteri: cronologico e territoriale. Quando parlo del primo penso come non convenga ammalarsi a fine anno perché "chi prima arriva meglio alloggia": ci sono problemi di budget e a fine anno spesso non ci sono più soldi e le cure vengono rinviate. Poi quello territoriale perché a seconda della regione o Asl dove si ha la fortuna di nascere o risiedere, le cure cambiano notevolmente.</p>


[caption id="attachment_7161" align="aligncenter" width="621"]<img class=" wp-image-7161" alt="tabella" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/tabella.png" width="621" height="460" /> La media delle liste d'attesa in Italia secondo il Rapporto PiT Salute 2013[/caption]
<p style="text-align: justify"><strong>Addentriamoci sul tema delle prestazioni sanitarie. Quali difficoltà riscontrate?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Le difficoltà che ci sono state segnalate sono relative a liste d'attesa troppo lunghe e impossibilità di pagare i ticket. Mentre fino a qualche anno fa, con grande sacrificio le famiglie riuscivano a sopperire e pagare di tasca propria per prestazioni che non riuscivano ad ottenere tempestivamente con il SSN, adesso le persone, non riuscendo a pagare di tasca propria le prestazioni si rassegnano e rinunciano o rimandano fino a quando non sarà necessaria.</p>
<p style="text-align: justify">Poi c'è il tema delle liste d'attesa che mostrano tempi troppo lunghi per accedere agli esami, alle visite e agli interventi chirurgici.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Quindi liste di attesa che si allungano, costi che levitano.. Non c'è il rischio di modificare rapporti tra sanità pubblica e privata a favore di quest'ultima?</strong></p>
<p style="text-align: justify">E' un rischio che abbiamo segnalato perché in realtà se pensiamo al peso dei ticket su alcune prestazioni il privato comincia a diventare concorrenziale rispetto al pubblico, sia per il costo (paradossalmente in alcune realtà costa di meno una prestazione in privato piuttosto che in pubblico) ma anche per i tempi. Quindi l'allarme che lanciamo è anche di tenuta dell'intero SSN.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>C'è una geografia della situazione che delineate?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Noi con questo rapporto diamo una fotografia nazionale. Ci è però possibile vedere la distribuzione delle segnalazioni nelle diverse realtà regionali. Quello che possiamo dire è che tendenzialmente le realtà che fanno più fatica sono quelle che si trovano in regioni che sono alle prese con un piano di rientro (come il Piemonte ad esempio, ndr), dove ovviamente il peso dell'attenzione ai conti diventa prioritario rispetto alla garanzia dei Livelli Essenziali di Assistenza (LEA), ovvero le prestazioni minime che il SSN deve garantire. Le regioni che si stanno rimettendo in carreggiata rispetto al ripianamento del debito sono molto deboli nella garanzia dei LEA. Noi su questo abbiamo chiesto con forza che ci sia un'attenzione particolare altrimenti correremmo il rischio di rispettare rigidamente uno degli articoli della Costituzione che prevede di garantire la tenuta dei conti della Pubblica Amministrazione ma disattenderemo l'articolo 32 della stessa Costituzione che prevede la tutela e la salvaguardia della salute delle persone.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Le vostre proposte?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Ci sono questioni sistemiche che riguardano il taglio dei fondi al SSN e che riguardano l'attuazione di norme già in cantiere (ad esempio il Decreto Balduzzi sull'aggiornamento dei LEA) puntare sull'organizzazione dell'assistenza territoriale per garantire un'assistenza non solo ospedaliera e poi di concertare con le associazioni civiche la riforma dei ticket. Per quel che riguarda le proposte specifiche per far fronte ai problemi segnalati dai cittadini chiediamo una maggiore trasparenza e consultabilità su liste e i tempi di attesa reali sui siti web delle Asl. Unito a questo vorremmo portare le agende per i ricoveri fuori dai reparti perché consentirebbe una maggiore trasparenza. Non da ultimo il fatto di pensare alla continuità dell'assistenza territorio-ospedale-territorio, facendo dei percorsi per le singole patologie ma anche pensando a degli interventi personalizzati. Standardizzare e personalizzare sono due parole che in questo momento possono aiutare a rendere sostenibile ed efficiente il SSN.</p>


[caption id="attachment_5734" align="aligncenter" width="600"]<img class=" wp-image-5734" alt="123" src="http://rbe.it/news/files/2013/04/123.jpg" width="600" height="803" /> I lavori al Valdese di Torino[/caption]
<h3></h3>
<h3 id="2">Il ricorso di ANAAO: le liste di attesa si allungano</h3>
&nbsp;
<p style="text-align: justify">E' di pochi giorni fa la notizia dei due ricorsi <a href="http://www.anaaopiemonte.info/anaaopiemonte/?p=12230" target="_blank">di ANAAO Assomed</a> e della Tavola Valdese al Presidente della Repubblica sulla sorte dell'ospedale valdese di Torino. Con Gabriele Gallone, Segretario regionale di ANAAO Assomed, proviamo a capirne i perché e a delineare la situazione</p>
<p style="text-align: justify">[audio:http://rbe.it/news/files/2013/07/gallone64.mp3|titles=Ascolta l'intervista a Gabriele Gallone]</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Avete presentato un ricorso al Presidente della Repubblica sull'Ospedale Valdese. Perché questa strada e in cosa consiste?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Il ricorso verrà esaminato dal Consiglio di Stato a Roma. Un ricorso amministrativo che si può effettuare entro 120 giorni. Si tratta di una possibilità messa in atto da chi vuol tutelare un diritto o un interesse legittimo contro atti della pubblica amministrazione. In questo caso l'atto è quello che ha portato alla chiusura del Valdese: abbiamo utilizzato una delle ultime delibere che potevamo impugnare nel temine dei 120 giorni, ovvero l'alienazione dei beni non strumentali del Valdese. Uno degli ultimi atti con cui il Diretto Generale della TO1, Briccarello, ha deciso di smantellare completamente l'ospedale.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Il TAR del Piemonte ha già sospeso la chiusura, anche se l'alienazione dei beni dell'ospedale c'è stata perché queste questo tipo di sentenze arrivano dopo un po' di tempo...</strong></p>
<p style="text-align: justify">Siamo tutti ben consci del fatto che il Valdese non è operativo: di fatto rimane in piedi solo la radiologia perché costa molto il suo trasferimento. Siamo, dunque, nell'assurdità per cui una parte dell'attività rimane, senza contare la situazione travagliata dell'ambulatorio di Via Silvio Pellico.</p>
<p style="text-align: justify">L'amministrazione ha continuato a deliberare con una sorta di accanimento. Sappiamo bene che questo ricorso non riporterà dall'oggi al domani il Valdese all'operatività piena, anche se noi puntiamo proprio a questo risultato. Vogliamo invece che la giustizia amministrativa esamini accuratamente se ci sono state delle violazioni clamorose della normativa in vigore. Tutti ci ricordiamo l'assessore Monferino che dichiarava che avrebbe sentito la Tavola Valdese come prescritto dalle leggi regionali. E sappiamo quante volte questo tipo di impegno sia stato disatteso.</p>
<p style="text-align: justify">Una delle questioni su cui focalizziamo l'attenzione sono le spese per ristrutturare parti dell'ospedale quanto questo è chiuso. Questo si ricollega ad altri ricorsi che vorremmo fare alla corte dei Conti. Se dovessimo accettare, cosa che facciamo a fatica, che il valdese non opererà più nella nostra Regione, vorremmo chiedere alla Corte dei Conti perché sono stati spesi 100.000 euro per la sua ristrutturazione.</p>


[caption id="attachment_6656" align="aligncenter" width="576"]<img class=" wp-image-6656" alt="1010598_10200703869772733_1780760068_n" src="http://rbe.it/news/files/2013/06/1010598_10200703869772733_1780760068_n.jpg" width="576" height="432" /> Una manifestazione di protesta a Pomaretto[/caption]
<p style="text-align: justify"><strong>Altra questione che sottoponete nel ricorso è quella che riguarda le liste di attesa.</strong></p>
<p style="text-align: justify">Non si tratta di un segreto perché in seguito ad un'interrogazione posta da un consigliere regionale all'assessore Cavallera è stato ammesso che le liste d'attesa si sono allungate per interventi, follow up e per le procedure collegate alla gestione delle pazienti con tumore alla mammella. Questa operazione di chiusura del Valdese è stata fatta senza un minimo di programmazione, sopra la testa dei pazienti, in particolare delle donne che in quantità non indifferente si rivolgevano al Valdese e che si sono trovate in mezzo ad una strada. Io ho anche il documento che metteremo sul nostro sito, dove vengono dichiarati gli aumenti, per esempio, dei tempi di attesa per intervento chirurgico su cancro alla mammella: <strong>erano di 20 giorni nel 2011, sono saliti a 25 giorni nel IV trimestre del 2012 fino ad arrivare a 36 giorni nel I bimestre del 2013</strong>. Si tratta di un aumento medio: ci sono donne che possono arrivare ad aspettare due mesi e mezzo per essere operate di tumore alla mammella.</p>
<p style="text-align: justify">Se poi guardiamo i dati degli interventi, la situazione è ancora peggiore: il sospetto è che molte di queste pazienti si siano rivolte fuori regione o nel privato, pur di risolvere un problema che crea molta angoscia. Se guardiamo ai casi trattati, la presa in carico globale dei pazienti affetti da cancro,<strong> nel 2011 era di 1768 persone con una media per trimestre di 442 casi. Nel 2012 la media era attestata a 364 casi, nel 2013 si arriva a 234</strong>. E' l'ammissione del fatto che sono stati espulsi dei pazienti dal circuito del sistema sanitario pubblico. Già solo questo, mi sembra, fornisce un quadro si quanto sia stata scellerata questa idea di chiudere l'Ospedale Valdese.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Se vi verrà data ragione cosa succederà?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Se ci verrà data ragione sarà una ulteriore botta per questa giunta regionale che si è mossa in modo confuso. Abbiamo già al nostro attivo una sospensiva sulle emodinamiche che vale fino al prossimo anno quando verrà esaminata nel merito dal TAR del Piemonte. La Regione ha fatto ricorso al Consiglio di Stato (malgrado le dichiarazioni di Cavallera che aveva detto che si sarebbe trovata una soluzione politica) e il 25 luglio verrà discusso a Roma. Ci sono stati altri fermi dovuto ad altri ricorsi. Se questo ricorso venisse accettato darebbe la dimostrazione della totale incapacità programmatoria della Regione.</p>
<p style="text-align: justify">[divider style="full-dotted"/]</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Domenica 21 luglio e campane suonano a Pramollo come in tutte le vallate del pinerolese</strong></p>
<p style="text-align: justify">[youtube]http://www.youtube.com/watch?v=Q0lHzYZ-N1c[/youtube]</p>
<p style="text-align: justify"><strong> </strong></p>

<h3 id="3">Il ricorso della Tavola Valdese: tre strutture da salvare</h3>
&nbsp;
<p style="text-align: justify">Anche la Tavola Valdese <a href="http://rbe.it/news/2013/07/19/ospedali-valdesi-la-tavola-valdese-ricorre-al-capo-dello-stato/" target="_blank">ha presentato ricorso</a> al Presidente della Repubblica. Un ricorso che, ci dice Eugenio Bernardini, serve anche per rimettere al centro la questione delle tre strutture passate dall'amministrazione valdese a quella regionale: Torino, Torre Pellice e Pomaretto. Ecco la sua intervista.</p>
<p style="text-align: justify">[audio:http://rbe.it/news/files/2013/07/Bernardini64i.mp3|titles=Ascolta l'intervista a Eugenio Bernardini]</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Che cosa chiedete nel ricorso?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Abbiamo depositato un ricorso straordinario per impugnare la delibera della Regione Piemonte del 14 marzo del 2013 che ha disposto la chiusura del presidio sanitario di Torino. Questa è l'iniziativa giudiziaria specifica che a noi serve come ulteriore forma di pressione sulla giunta regionale per riconsiderare i suoi progetti su tutti e tre i presidi sanitari valdesi che sono transitati alla Regione Piemonte. Avevamo maggiore possibilità di appellarci dal punto di vista giuridico, su Torino e abbiamo utilizzato questa forma. Ma stiamo cercando di fare di tutto perché sia sviluppata una nuova proposta di utilizzo di queste strutture, così importanti per le nostre popolazioni.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Nello specifico quali sono i punti che contestate alla Regione?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Prima di tutto, rispetto alla legge del 2004 che ha trasferito gli ospedali dall'amministrazione valdese a quella regionale, che all'articolo 1 indica che la Regione Piemonte, considerato l'alto valore sociale dell'attività svolta "garantisce il mantenimento dei livelli di prestazione erogati dai presidi ospedalieri della Ciov". Nel tempo queste prestazioni sono cambiate ma i livelli devono essere mantenuti. Ci siamo appellati a questo primo articolo per contrastare la decisione di chiudere in particolare le attività ospedaliere a Torre Pellice e Torino (per Pomaretto sembra che le proposte siano un po' diverse).</p>
<p style="text-align: justify">Abbiamo poi anche l'articolo 5 della stessa legge, che abbiamo impugnato là dove si parlava, in particolare per Torino, della necessità che la Regione, prima di prendere qualsiasi decisione, chiedesse un parere obbligatorio anche se non vincolante alla Commissione consultiva costituita nel 2007. Questo non è stato fatto.</p>
<p style="text-align: justify">Questa iniziativa (la terza sul piano giudiziario dopo quella di un gruppo di pazienti del Valdese di Torino al TAR del Piemonte e quella dell'ANAAO in contemporanea con noi) tende però a trovare una soluzione ragionevole con la Regione, perché nonostante le comprensibili difficoltà finanziarie che ci sono nel paese e in particolare in Piemonte, si riescano ad ottenere le prestazioni sanitarie da questi presidi senza dover arrivare alla loro chiusura.</p>


[caption id="attachment_6955" align="aligncenter" width="614"]<img class=" wp-image-6955" alt="P1170887-1024x768" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/P1170887-1024x768.jpg" width="614" height="461" /> Un momento di protesta a Torre Pellice[/caption]
<p style="text-align: justify"><strong>Quindi la soluzione politica che auspicate è che questi ospedali possano continuare a svolgere il ruolo svolto fin'ora?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Guardi, io ho sempre ritenuto che se ci si mette intorno ad un tavolo e si approfondiscono gli aspetti tecnici (cosa che non è stata ancora fatta), si può trovare una soluzione che consenta di rendere il sistema sanitario del Piemonte e anche nel pinerolese più efficiente ed efficace, consentendo anche qualche risparmio, anche se devo dire che nel pinerolese di risparmi ne sono già stati fatti tanti e forse in altre zone bisognerebbe farne di più.</p>
<p style="text-align: justify">Una soluzione che consenta però contemporaneamente di tenere aperti i servizi erogati da questi ospedali, modificando quel che c'è da modificare. Ma bisogna mettersi intorno ad un tavolo con coloro che hanno la possibilità di fare proposte e, ad esempio, siano, responsabili della salute pubblica, come i rappresentanti dei cittadini del pinerolese.</p>
<p style="text-align: justify">Una soluzione che vada incontro alle necessità, evidenti, della Regione, si può trovare. Dall'altra però non bisogna deprivare il territorio di un servizio fondamentale come quello sanitario, anche considerato che esso è già diminuito in termini di prestazioni con il costo dei ticket e il concentramento di attività in grandi centri. Di più ci sembra qualcosa che non si può fare.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Domenica 21 luglio le campane delle chiese valdesi e cattoliche del pinerolese hanno suonato insieme per protestare contro i tagli alla sanità. Un'iniziativa ecumenica che è anche un grido di allarme che arriva dalle valli. Come giudica questa iniziativa?</strong></p>
<p style="text-align: justify">E' stata un'ottima iniziativa ecumenica. Devo dare atto che nel pinerolese il Vescovo Debernardi è stato molto sensibile così come lo sono stati i cattolici delle valli: tutti hanno riconosciuto che l'intenzione dei valdesi di offrire un servizio aperto a chiunque, quindi non confessionale, si è realizzata nei fatti. Questi sono presidi sanitari di tutti, sono un bene prezioso per tutti e domenica questa lunga distesa di campane che hanno suonato insieme è stata la dimostrazione che quello che intendevamo fare poi lo abbiamo fatto</p>
<p style="text-align: justify">L'augurio è che queste campagne vengano ascoltate a Torino, che siano dei campanelli d'allarme. Che finalmente alcune proposte che sono state fatte recentemente dalla Regione e dall'Asl TO3 possano essere discusse intorno ad un tavolo, dove si possano fare dei ragionamenti, esaminare dei dati ed ascoltare le proposte alternative che vengono da questo territorio.</p>


[caption id="attachment_7157" align="aligncenter" width="576"]<img class=" wp-image-7157" alt="balma" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/balma.jpg" width="576" height="430" /> La protesta a Balma (Val Chisone) domenica 21[/caption]

&nbsp;

<strong> </strong>
<h3 id="4">La protesta nel pinerolese</h3>
Con Riccardo Baral, Presidente del Comitato per la Difesa dell'Ospedale di Pomaretto facciamo il punto sulle mobilitazioni nel pinerolese, tra i 12.000 reclami presentati fino ad ora all'Asl e le campane che domenica 21 luglio hanno suonato in tutto il territorio

[audio:http://rbe.it/news/files/2013/07/2013-07-23-Riccardo-Baral-pres-Comitato-difesa-ospedale-Pomaretto-meggio_low.mp3|titles=Ascolta l'intervista con Riccardo Baral]

&nbsp;
<p style="text-align: justify"><strong>Quando vi siete costituiti e perché?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Ci siamo costituiti qualche mese fa, la ragione è la difesa dell'ospedale valdese di Pomaretto. Noi chiediamo semplicemente che venga rispettata la legge. Ci appelliamo infatti a legge regionale 11/2004 che garantisce la sopravvivenza degli ospedali che erano ritenuti indispensabili per il territorio. Proprio oggi (23 luglio) andremo dal notaio a Pinerolo a istituirci legalmente come comitato in modo da poter operare più attivamente e in modo più incisivo.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Perché è stato necessario istituirvi come comitato?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Perché l'ospedale di Pomaretto rischia molto, così come quello di Torre Pellice. Adesso i posti letto sono stati ridotti a 23, con la scusa del piano ferie e quindi non si possono garantire i posti, cosa molto discutibile a nostro avviso. E noi pensiamo che questa riduzione e l'eliminazione del secondo piano dell'ospedale possa rappresentare un primo passo verso la chiusura. Se a ottobre, che è il termine di questo ridimensionamento, il personale non ritorna al secondo piano di Pomaretto con la scusa dei costi di gestione legati al riscaldamento, c'è il rischio che ci dicano che il secondo piano non riaprirà più e i posti rimarranno, fino a nuovi ordini, solo più 23, anche perché soltanto per mantenere i dipendenti dell'ospedale c'è un costo di 3 milioni di euro. E la nostra battaglia è incentrata su questo.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Quanti posti letto aveva a pieno regime l'ospedale?</strong></p>
<p style="text-align: justify">All'inizio e fino agli anni '90 erano molti, oltre i 60. Poi, li hanno progressivamente ridimensionati, fino alla legge del 2004 che appunto doveva e deve ancora garantire i posti minimi e determinate prestazioni (diagnostico, ambulatoriale ecc) che invece già oggi non ci sono più, senza che la gente non se ne accorgesse più di tanto. Pensi che siamo arrivati al punto che adesso non si prenotano neanche più le visite oculistiche, il dentista, quasi più nulla. Per quest'estate siamo ridotti al lumicino, c'è poco o niente. E la nostra paura è che ad autunno si chiuderà la baracca.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>In Val Chisone e Germanasca però non siete rimasti con le mani in mano, vi siete costituiti in comitato, avete iniziato la raccolta di reclami e firme a difesa dell'ospedale e avete anche organizzato la protesta dei 30.000 rintocchi domenica scorsa, com'è andata?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Non era una vera e propria manifestazione. Noi ci siamo trovati in piazza a Pomaretto per ascoltare insieme la protesta delle campane, e per volantinare ai villeggianti che nel tardo pomeriggio scendono da Sestriere. Non ci aspettavamo tantissima gente, ma alla fine eravamo oltre 300 persone. C'è stato anche qualche attimo di tensione perché un gruppetto di manifestanti si è messo a bloccare qualche macchina. Comunque alla fine la manifestazione ha avuto un ottimo esito e una grande partecipazione di popolo. Abbiamo avuto un ottimo scambio di informazioni con la popolazione e questo non solo a Pomaretto, ma in tutta la vallata, a Roure, a Rodoretto a Fenestrelle.</p>


[caption id="attachment_7164" align="aligncenter" width="576"]<img class=" wp-image-7164" alt="massello" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/massello.jpg" width="576" height="576" /> Il campanile di Massello. Per una raccolta di video dei campanili che suonano domenica 21 rimandiamo alla <a href="https://www.facebook.com/comitatodifesaospedale.pomaretto">pagina Facebook del Comitato</a>[/caption]
<p style="text-align: justify"><strong>Secondo lei, il livello di conoscenza da parte dei cittadini della Val Chisone e Germanasca sul rischio chiusura dell'ospedale è sufficiente?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Fino a domenica scorsa, era sicuramente abbastanza scarso, nonostante i nostri sforzi di divulgare le notizie e il rischio chiusura. Ci siamo anche affidati a un'agenzia stampa, che
sta facendo un buon lavoro e ha fatto interessare alla vicenda anche giornali nazionali come "Il fatto Quotidiano" e "Repubblica". Adesso la conoscenza e la divulgazione è molto cresciuta soprattutto dopo la manifestazione. Noi continuiamo comunque ad andare avanti nella raccolta dei reclami che tutti possono firmare, e di cui abbiamo avuto un ottimo riscontro proprio questa mattina quando li abbiamo portati all'ufficio reclami dell'Asl 3 di Pinerolo.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Come sta procedendo la raccolta, a quante firme siete arrivati, avete un obiettivo?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Non abbiamo un obiettivo preciso o predefinito. Siamo oltre le 12.000 firme tra Val Chisone, val Germanasca e adesso anche val Pellice. Ma adesso vogliamo intraprendere un'azione legale, è per questo che siamo andati dal notaio e abbiamo costituito legalmente il comitato, così ci muoveremo con i legali per denuncia nei confronti dell'Asl e della Regione Piemonte.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Volete fare ricorso al Tar?</strong></p>
<p style="text-align: justify">Non lo sappiamo ancora. Ma l'obiettivo è portare l'attenzione della magistratura quello che sta accadendo, cioè una vera e propria discriminazione territoriale, visto che la legge impone 0,7 posti letto ogni 1000 abitanti e noi al momento siamo sotto lo 0,6. Ci sono altri posti in Piemonte ma anche nella sola provincia di torino, all'interno della nostra Asl come Rivoli e Collegno dove l'indice è di 1,5-1,6 con punte di 1,8 posti letto ogni 1000 abitanti. Porterà 0 i nostri 88 posti letto tra val Chisone e val Pellice (con la prevista chiusura dell'ospedale di Torre) la riteniamo una cosa non equa e sicuramente materia di magistratura. Chiediamo soltanto il rispetto della legge, nulla di più nulla di meno.</p>
<p style="text-align: justify"><strong>Come si fa a firmare? Dove si trovano i moduli?</strong></p>
<p style="text-align: justify">In val Germanasca e val Chisone interveniamo quasi porta a porta. Siamo andati all'Ipercoop di Perosa, ci sono i commercianti delle valli che ci appoggiano e li hanno nei loro esercizi e saremo sotto i portici di Pinerolo e comunque nei municipio di Pomaretto. A Pinerolo il modulo sarà diviso in due: uno a difesa dell'ospedale di Pomaretto, l'altro a difesa di quello di Torre Pellice.</p>
&nbsp;]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://rbe.it/news/2013/07/23/sanicrack-dal-locale-al-nazionale-i-problemi-son-gli-stessi-liste-dattesa-costi-e-livello-delle-prestazioni/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>2</slash:comments>
<enclosure url="http://rbe.it/news/files/2013/07/nardi64.mp3" length="5333577" type="audio/mpeg" />
<enclosure url="http://rbe.it/news/files/2013/07/gallone64.mp3" length="6386416" type="audio/mpeg" />
<enclosure url="http://rbe.it/news/files/2013/07/Bernardini64i.mp3" length="3886811" type="audio/mpeg" />
<enclosure url="http://rbe.it/news/files/2013/07/2013-07-23-Riccardo-Baral-pres-Comitato-difesa-ospedale-Pomaretto-meggio_low.mp3" length="3965179" type="audio/mpeg" />
		</item>
		<item>
		<title>L&#8217;otto per mille: una proposta sull&#8217;edilizia scolastica</title>
		<link>http://rbe.it/news/2013/07/23/lotto-per-mille-una-proposta-sulledilizia-scolastica/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=lotto-per-mille-una-proposta-sulledilizia-scolastica</link>
		<comments>http://rbe.it/news/2013/07/23/lotto-per-mille-una-proposta-sulledilizia-scolastica/#comments</comments>
		<pubDate>Tue, 23 Jul 2013 09:47:58 +0000</pubDate>
		<dc:creator>redazione</dc:creator>
				<category><![CDATA[Cronaca]]></category>
		<category><![CDATA[Cultura]]></category>
		<category><![CDATA[Scuola]]></category>
		<category><![CDATA[Davide Mattiello]]></category>
		<category><![CDATA[edilizia scolastica]]></category>
		<category><![CDATA[otto per mille]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://rbe.it/news/?p=7104</guid>
		<description><![CDATA[Recentemente in un comunicato stampa siamo venuti a sapere che l&#8217;On. Franca Blondelli (PD) ha sostenuto una Proposta di legge presentata a prima firma da Mattiello e Antezza che mira a destinare una quota dell&#8217;otto per mille del gettito Irpef agli interventi di valorizzazione e ammodernamento del patrimonio immobiliare scolastico. La proposta è stata accolta qualche &#8230;]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p>Recentemente in un comunicato stampa siamo venuti a sapere che l&#8217;On. Franca Blondelli (PD) ha sostenuto una Proposta di legge presentata a prima firma da Mattiello e Antezza che mira a destinare una quota dell&#8217;otto per mille del gettito Irpef agli interventi di valorizzazione e ammodernamento del patrimonio immobiliare scolastico.</p>
<p><span id="more-7104"></span></p>
<div id="attachment_7135" class="wp-caption aligncenter" style="width: 493px"><img class="size-full wp-image-7135" alt="crollo_scuola_rivoli1_n" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/crollo_scuola_rivoli1_n.jpg" width="483" height="422" /><p class="wp-caption-text">Fonte: www.benvenutiinitalia.it</p></div>
<p>La proposta è stata accolta qualche giorno fa con il giudizio positivo dal ministro dell&#8217;Istruzione, Maria Chiara Carrozza, e si è deciso di  trasformarla  in un emendamento che verrà&#8217; inserito nel cosi&#8217; definito &#8216;Decreto del Fare&#8217;. La qualità degli edifici scolastici, costituisce un indicatore importante dell&#8217;interesse istituzionale per l&#8217;istruzione e la cultura di un paese. Ricordiamo  solo alcuni episodi eclatanti,  come ad esempio L&#8217;Aquila, della Puglia, del Molise e, nel nostro Piemonte, di Rivoli, che forse sono sufficienti per mettere in evidenza il problema relativo all&#8217;edilizia scolastica ed al suo degrado. Si tratta sicuramente di un&#8217;idea interessante che propone una novità su come utilizzare i soldi dei contribuenti provenienti dall&#8217;otto per mille. Ma a che punto è questa proposta e com&#8217;è stata recepita? Quali sono le reali probabilità che essa si realizzi?</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Ne abbiamo parlato con l&#8217;On. Davide Mattielli, primo firmatario della proposta.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><span style="color: #888888"><em><strong>Ascolta l&#8217;intervista:</strong></em></span></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Lei assieme ad altri deputati ha proposto di utilizzare parte dell&#8217;otto per mille per l&#8217;edilizia scolastica. Qual&#8217;è il significato di questa proposta?</strong></p>
<p>Si tratta di una sorta di amara provocazione in quanto la scuola non dovrebbe aver bisogno dell&#8217;otto per mille, ma lo stato dovrebbe assumerla come priorità. Le scuole invece cadono a pezzi in troppi casi. Questi soldi di solito vengono usati come quota per le emergenze e la scuola non dovrebbe diventarlo. In ogni caso potrebbero essere utili per colmare questa enorme lacuna in maniera concreta.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Com&#8217;è stata accolta la proposta in parlamento?</strong></p>
<p>E&#8217; stata accolta molto bene. Su questa proposta si espresse positivamente la Ministra Carrozza e nel presentare la sua relazione programmatica ne fece particolare riferimento.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Qual&#8217;è l&#8217;iter che una proposta di questo tipo dovrà fare per poter diventare operativa?</strong></p>
<p>Abbiamo deciso nel presentarla di far riferimento al &#8220;decreto del fare&#8221; per sveltire l&#8217;iter della proposta. 140 deputati hanno già sostenuto questo emendamento e ciononostante è stato cassato dalla commissione bilancio.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Quando sapremo qualcosa di più?</strong></p>
<p>Il tentativo dell&#8217;emendamento è fallito, bisogna capire se ci saranno altri margini per poterlo presentare in aula.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>A che cosa è dovuto secondo lei il problema del degrado delle strutture scolastiche?</strong></p>
<p>Il problema è sostanzialmente culturale, in Italia continuiamo a litigare con la cultura. Questo paese dovrebbe rivedere le sue priorità e mettere al primo posto la cultura della legalità e della formazione.</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://rbe.it/news/2013/07/23/lotto-per-mille-una-proposta-sulledilizia-scolastica/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
<enclosure url="http://rbe.it/news/files/2013/07/2013-07-19-On-Davide-Mattielli-PD-Proposta-OPM-alledilizia-scolastica-billo.mp3" length="3604480" type="audio/mpeg" />
		</item>
		<item>
		<title>Gli F-35 e il voto parlamentare: facciamo chiarezza</title>
		<link>http://rbe.it/news/2013/07/23/gli-f-35-e-il-voto-parlamentare-facciamo-chiarezza/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=gli-f-35-e-il-voto-parlamentare-facciamo-chiarezza</link>
		<comments>http://rbe.it/news/2013/07/23/gli-f-35-e-il-voto-parlamentare-facciamo-chiarezza/#comments</comments>
		<pubDate>Tue, 23 Jul 2013 07:33:48 +0000</pubDate>
		<dc:creator>redazione</dc:creator>
				<category><![CDATA[Difesa]]></category>
		<category><![CDATA[Lavoro]]></category>
		<category><![CDATA[Politica]]></category>
		<category><![CDATA[Caccia]]></category>
		<category><![CDATA[F-35]]></category>
		<category><![CDATA[F35]]></category>
		<category><![CDATA[Francesco Vignarca]]></category>
		<category><![CDATA[lockheed]]></category>
		<category><![CDATA[lockheed martin]]></category>
		<category><![CDATA[spese difesa]]></category>
		<category><![CDATA[spese militari]]></category>
		<category><![CDATA[stealth]]></category>
		<category><![CDATA[taglia le ali alle armi]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://rbe.it/news/?p=7112</guid>
		<description><![CDATA[<p class="post_thumbnail"><img width="90" height="70" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/DDN-F-35B-BF-2-90x70.jpg" class="attachment-post-thumbnail wp-post-image" alt="DDN-F-35B-BF-2" /></p>Martedì 16 luglio 2013, l'aula del Senato ha approvato la mozione della maggioranza sugli F-35 con 202 sì, 55 no e 15 astenuti. Sono state bocciate invece le mozioni del Movimento 5 Stelle, di Sinistra Ecologia Libertà e quella di Felice Casson, senatore del Partito Democratico, che chiedevano l’annullamento, nel caso del Movimento 5 Stelle, e la sospensione immediata, negli altri due casi, del programma di spesa sui nuovi aerei da guerra.
Il voto al Senato ha confermato quello alla Camera del 26 giugno, e impegna il governo a non procedere a nuove acquisizioni senza che il Parlamento su esprima.
<h3>Ora cosa succederà?</h3>
A questo voto ne farà seguito un altro, che arriverà dopo un'indagine conoscitiva di sei mesi sui sistemi d'arma.
Tuttavia, la mozione di maggioranza, valida sia alla Camera sia al Senato, non prevede la possibilità di un'uscita italiana dal programma F35, che è iniziato nel 1996, quasi 20 anni fa. Insomma, un rinvio che potrebbe portare a una riduzione del numero di caccia comprati ma non potrà annullarne l'acquisto.
<p style="text-align: center"><img class="aligncenter  wp-image-7127" alt="f35-2" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/f35-2.jpg" width="572" height="263" /></p>
Rispetto alla mozione originaria proposta dal Pd, la formulazione approvata dal Parlamento presenta in più solo l'aggettivo "ulteriore", che genera ambiguità e dubbi di intepretazione. Il testo del Pd chiedeva al governo di non procedere con nessun passo verso l'acquisto di F35 senza il "via libera" del Parlamento, e vincolava l'esecutivo a non procedere per sei mesi, periodo di tempo massimo nel corso dei quali le commissioni Difesa di Camera e Senato compiranno l'indagine conoscitiva di cui sopra.
<p style="text-align: center"><img class="aligncenter  wp-image-7128" alt="624811_Cotti-senatore-M5S" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/624811_Cotti-senatore-M5S.jpg" width="572" height="329" /></p>
Il Senatore del Pdl Renato Brunetta sottolinea invece come quella parola, "ulteriore", rappresenti una differenza sostanziale rispetto alla prima mozione del Pd, perché il programma sugli F35 "va avanti rispetto alla programmazione già prevista" e "impegna il governo a un passaggio parlamentare quando verranno fatti ulteriori investimenti sul programma". Un po' diversa l'interpretazione del Pd, che spiega, attraverso le parole della deputata Sandra Zampa, che "Il testo chiede al governo di 'non procedere a nessuna fase di ulteriore acquisizione senza che il Parlamento si sia espresso nel merito' e ciò significa che ci si ferma ai tre F35 già acquistati".
<h3>Ma in cosa consiste il progetto F-35?</h3>
<p style="text-align: center"><img class="aligncenter  wp-image-7125" alt="F-35B_01" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/F-35B_01.jpg" width="572" height="376" /></p>
In quasi tutti i paesi del mondo il settore più finanziato è quello della Difesa, che assume quindi un ruolo principe nel campo dell'economia.
La principale azienda costruttrice è Lockheed Martin, vincitrice del concorso per il Joint Strike Fighter, letteralmente "Caccia congiunto", indetto dal governo americano per sostituire svariati caccia in servizio con un unico modello poliifunzionale in modo tale, si prevedeva, da avere una riduzione dei costi. La Lockheed battè la sua principale avversaria nel concorso, l’azienda Boeing, nel 2001 e da allora si occupa del progetto.
La realizzazione degli F35 è portata avanti dagli Stati Uniti in collaborazione con Regno Unito, Italia, Canada, Danimarca, Norvegia, Olanda, Australia, Turchia, Singapore e Israele. I diversi paesi hanno diversi livelli di coinvolgimento nel progetto: il Regno Unito è l’unico di primo livello, e partecipa a circa il 10 per cento delle spese di ricerca e sviluppo, mentre Italia e Olanda sono due partner di secondo livello, con una partecipazione intorno al 5 per cento.
Iniziamo dicendo che non si tratta di un elicottero, come invece sostenuto da alcuni parlamentari italiani negli ultimi mesi.
Un progetto che, dal punto di vista tecnico, presenta numerose innovazioni, e che impone, quando ci si riferisce agli F35 Lightning II, di parlare in realtà di una famiglia di velivoli, più che di un singolo prodotto.
Ci sono infatti 3 varianti: la A, a decollo e atterraggio convenzionale, la B, a decollo corto e atterraggio verticale, e la C, destinata alle portaerei.
<p style="text-align: center"><img class="aligncenter  wp-image-7129" alt="f35-770x577" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/f35-770x577.jpg" width="572" height="429" /></p>
Già nel 2011, però, sono emersi alcuni problemi a livello ingegneristico: innanzitutto una tra le due varianti del propulsore è stata dimessa in quell'anno per i troppi problemi di funzionamento, e poi l'importante nodo dei costi.
Il progetto dell'F-35 aveva inizialmente una proiezione di costo di circa quattrocento miliardi di dollari, calcolata su 2500 aerei prodotti in 55 anni. Tuttavia, dall'inizio del progetto ad oggi il costo è cresciuto fino a stime attuali di circa 1500 miliardi di dollari, pari a circa tre quarti del debito pubblico italiano.
Inoltre, l'aereo non è ancora pronto, e nel 2011 una commissione d'inchiesta del Pentagono aveva trovato addirittura 13 punti critici nel progetto, dallo sviluppo del software, ancora in ritardo, alla mancanza di certificazione per la protezione contro i fulmini, non rari alle altitudini a cui si dovranno muovere questi caccia.
Infine, una nota sul prezzo di vendita, che sarà compreso tra i 250 e i 300 milioni di dollari, a partire dal 2018, anno in cui dovrebbero entrare in commercio.
<h3>L'opposizione</h3>
<p style="text-align: center"><img class="aligncenter  wp-image-7126" alt="16091_a38702" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/16091_a38702.jpg" width="572" height="276" /></p>
Dal 2009, in Italia è attiva una campagna che si occupa di contrastare l'acquisto dei 130 F-35 che erano stati messi a preventivo dal nostro paese. Il suo nome è “Taglia le ali alle armi”, ed è coordinata dalla Rete Italiana per il Disarmo, il cui coordinatore è il giornalista e analista <strong>Francesco Vignarca</strong>, da molti anni attivo sui temi relativi alla difesa.

<span style="color: #888888"><em><strong>Ascolta e scarica l'intervista con Francesco Vignarca</strong></em></span>

[audio:http://rbe.it/news/files/2013/07/2013-07-22-Francesco-Vignarca-coordinatore-rete-disarmo-rilancio-della-campagna-NO-F35_web.mp3|titles=Intervista con Francesco Vignarca|download=yes]

<b>Come possiamo giudicare il voto del Senato del 16 luglio, che fa seguito a quello alla Camera del 26 giugno?
</b>Bisogna sempre capire da che punto si parte: se lo si vede di per sé è un'occasione sprecata, perché il Parlamento avrebbe dovuto dire finalmente “no” al progetto degli F-35 oppure metterlo in discussione in maniera più profonda e pesante rispetto a quanto è stato fatto. Però, con la nostra campagna, attiva dal 2009, vediamo la cosa in una prospettiva più storica, e in questo senso possiamo considerarlo anche come una prima crepa in questo granitico “sì” agli F-35 che è partito diversi anni fa e sembrava continuare imperterrito. Già l’aver costretto il Parlamento a discuterne, a dividersi e a ragionare, ad ipotizzare anche nuove indagini conoscitive, ci sembra un primo piccolo passo da valorizzare.

<b>Nella mozione di maggioranza si parla proprio di questa indagine conoscitiva. È un'indagine reale o prevalentemente un elemento di cautela?
</b>La commissione d'indagine è stata istituita da poco e inizierà alla Camera anche sentendo la nostra campagna. L'elemento fondamentale secondo noi è la possibilità di mettere in discussione dati forniti dalla difesa in modo anche molto impreciso negli ultimi anni. È fondamentale far conoscere anche ai parlamentari la reale situazione degli F-35, e in generale dei sistemi d'arma, e potranno forse capire che molti degli acquisti armati che si stanno facendo sono fuori logica.

<b>Con questi voti è emersa anche una posizione di “minoranza nella maggioranza”, rappresentata ad esempio dalla sinistra PD di Civati, dal senatore Casson e dal movimento #OccupyPD: possono rappresentare un elemento significativo per dare forza alla campagna?
</b>Assolutamente sì, nel senso che noi abbiamo sempre parlato a tutti e chiesto un supporto a tutti, per cui qualunque parlamentare di qualunque gruppo venga a capire quelle che sono le ragioni della campagna, che non sono solo ideologiche, come invece è stato detto nella discussione parlamentare da chi continua a parlare di diecimila posti di lavoro, ma sono anche molto concrete, e possono parlare a tutta la cittadinanza, soprattutto perché crediamo che gli elementi di diversità e di dissenso siano invece la maggioranza, sia tra i partiti che nell'opinione pubblica. Se riusciamo ad avere maggiore attenzione sul tema possiamo pensare che si valorizzi la grande maggioranza degli italiani, che crediamo essere contro gli F-35 e contro l'aumento delle spese militari.
<p style="text-align: center"><img class="aligncenter  wp-image-7130" alt="nuova-cover-f35-reuters_758052" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/nuova-cover-f35-reuters_758052.jpg" width="572" height="243" /></p>
<b>Le ricadute occupazionali, diecimila posti di lavoro, sono uno degli argomenti più utilizzati a favore dell'acquisizione degli F-35. Tuttavia, in molti sostengono che questo dato sia gonfiato: di che cifre parlano i dati in vostro possesso?
</b>Anche considerando i dati di Finmeccanica, cioè una fonte sicuramente non disarmista, stimiamo che si arriverebbe, in fase di picco e con il migliore degli scenari possibili, a 2.500–3.000 persone. I sindacati, che fanno parte della nostra rete disarmo, sostengono invece che, anche nella fase di massima produzione, arriveremmo a 600–700 persone impiegate, che, con 14 miliardi di spesa d'acquisto e 50 miliardi di investimento complessivo, sembrano veramente pochi. Soprattutto, se si è dovuti arrivare a giustificare l’acquisto di un sistema d’arma con la ricaduta occupazionale, significa che allora non c'è davvero alcun senso in sé per l'acquisto di questo sistema d'arma, perché se fosse davvero necessario per la sicurezza del nostro paese allora non ci sarebbe posto di lavoro a tenere, non sarebbe quello l'elemento che permetterebbe di dire “sì” o “no”. Il fatto che anche la difesa e i fautori del programma continuino a parlare di questi posti di lavoro significa che sono arrivati a raschiare il fondo del barile.
<p style="text-align: center"><img class="aligncenter  wp-image-7131" alt="f35" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/f35.jpg" width="572" height="381" /></p>
<b>Nel frattempo vediamo crescere anche i costi di questo progetto: si stima che siano quadruplicati negli ultimi 12 anni. Questo aumento dei costi influenza anche il prezzo pagato dal nostro paese o sono due discorsi diversi?
</b>Sì, e lo sta già influenzando. Il problema è che la difesa continua a riportare i dati vecchi, i dati previsionali che ormai non sono più realistici rispetto a queste fasi del programma, e la dimostrazione che le nostre stime fatte nel 2012, in cui parlavamo di circa 130 milioni di Euro ad aereo, sono valide, si ha sui conteggi appena fatti sui primi tre aerei, quelli già acquistati dall'Italia, che ci costeranno 460 milioni di euro in totale, cioè circa 150 milioni di Euro a velivolo, molto lontano dagli 80–90 milioni di cui parla la difesa.
Per noi non è solo un problema di costi: noi critichiamo gli F-35 e le spese militari per tutto una serie di altri motivi, ma questo è un elemento che in tempi di crisi diventa molto rilevante, e crediamo che ci vorrebbe maggiore trasparenza su questi dati, sia nei confronti del Parlamento che dei cittadini.

<b>Nei comunicati relativi alla campagna “Taglia le ali alle armi” si parla dell'inizio di una nuova fase: concretamente, quali sono i margini di intervento da parte vostra?
</b>Noi continueremo nella nostra battaglia, anche perché per queste fasi l'acquisto di F-35 è annuale, replicato e deciso anno per anno, e ogni anno abbiamo la possibilità di intervenire, mettendo in discussione questo acquisto. L'idea che abbiamo per dopo l'estate è quella di riprendere a coinvolgere i territori, al di là della campagna a livello centrale e della pressione sul Parlamento, la nostra campagna è stata forte proprio perché si sono mossi comuni, enti locali e associazioni sul territorio, dove si subiscono anche i maggiori tagli e dove si restringono i servizi e le risposte ai cittadini, mentre a livello centrale si comprano nuove armi. È assurdo e noi cercheremo di testimoniarlo.]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p class="post_thumbnail"><img width="90" height="70" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/DDN-F-35B-BF-2-90x70.jpg" class="attachment-post-thumbnail wp-post-image" alt="DDN-F-35B-BF-2" /></p>Martedì 16 luglio 2013, l'aula del Senato ha approvato la mozione della maggioranza sugli F-35 con 202 sì, 55 no e 15 astenuti. Sono state bocciate invece le mozioni del Movimento 5 Stelle, di Sinistra Ecologia Libertà e quella di Felice Casson, senatore del Partito Democratico, che chiedevano l’annullamento, nel caso del Movimento 5 Stelle, e la sospensione immediata, negli altri due casi, del programma di spesa sui nuovi aerei da guerra.
Il voto al Senato ha confermato quello alla Camera del 26 giugno, e impegna il governo a non procedere a nuove acquisizioni senza che il Parlamento su esprima.
<h3>Ora cosa succederà?</h3>
A questo voto ne farà seguito un altro, che arriverà dopo un'indagine conoscitiva di sei mesi sui sistemi d'arma.
Tuttavia, la mozione di maggioranza, valida sia alla Camera sia al Senato, non prevede la possibilità di un'uscita italiana dal programma F35, che è iniziato nel 1996, quasi 20 anni fa. Insomma, un rinvio che potrebbe portare a una riduzione del numero di caccia comprati ma non potrà annullarne l'acquisto.
<p style="text-align: center"><img class="aligncenter  wp-image-7127" alt="f35-2" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/f35-2.jpg" width="572" height="263" /></p>
Rispetto alla mozione originaria proposta dal Pd, la formulazione approvata dal Parlamento presenta in più solo l'aggettivo "ulteriore", che genera ambiguità e dubbi di intepretazione. Il testo del Pd chiedeva al governo di non procedere con nessun passo verso l'acquisto di F35 senza il "via libera" del Parlamento, e vincolava l'esecutivo a non procedere per sei mesi, periodo di tempo massimo nel corso dei quali le commissioni Difesa di Camera e Senato compiranno l'indagine conoscitiva di cui sopra.
<p style="text-align: center"><img class="aligncenter  wp-image-7128" alt="624811_Cotti-senatore-M5S" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/624811_Cotti-senatore-M5S.jpg" width="572" height="329" /></p>
Il Senatore del Pdl Renato Brunetta sottolinea invece come quella parola, "ulteriore", rappresenti una differenza sostanziale rispetto alla prima mozione del Pd, perché il programma sugli F35 "va avanti rispetto alla programmazione già prevista" e "impegna il governo a un passaggio parlamentare quando verranno fatti ulteriori investimenti sul programma". Un po' diversa l'interpretazione del Pd, che spiega, attraverso le parole della deputata Sandra Zampa, che "Il testo chiede al governo di 'non procedere a nessuna fase di ulteriore acquisizione senza che il Parlamento si sia espresso nel merito' e ciò significa che ci si ferma ai tre F35 già acquistati".
<h3>Ma in cosa consiste il progetto F-35?</h3>
<p style="text-align: center"><img class="aligncenter  wp-image-7125" alt="F-35B_01" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/F-35B_01.jpg" width="572" height="376" /></p>
In quasi tutti i paesi del mondo il settore più finanziato è quello della Difesa, che assume quindi un ruolo principe nel campo dell'economia.
La principale azienda costruttrice è Lockheed Martin, vincitrice del concorso per il Joint Strike Fighter, letteralmente "Caccia congiunto", indetto dal governo americano per sostituire svariati caccia in servizio con un unico modello poliifunzionale in modo tale, si prevedeva, da avere una riduzione dei costi. La Lockheed battè la sua principale avversaria nel concorso, l’azienda Boeing, nel 2001 e da allora si occupa del progetto.
La realizzazione degli F35 è portata avanti dagli Stati Uniti in collaborazione con Regno Unito, Italia, Canada, Danimarca, Norvegia, Olanda, Australia, Turchia, Singapore e Israele. I diversi paesi hanno diversi livelli di coinvolgimento nel progetto: il Regno Unito è l’unico di primo livello, e partecipa a circa il 10 per cento delle spese di ricerca e sviluppo, mentre Italia e Olanda sono due partner di secondo livello, con una partecipazione intorno al 5 per cento.
Iniziamo dicendo che non si tratta di un elicottero, come invece sostenuto da alcuni parlamentari italiani negli ultimi mesi.
Un progetto che, dal punto di vista tecnico, presenta numerose innovazioni, e che impone, quando ci si riferisce agli F35 Lightning II, di parlare in realtà di una famiglia di velivoli, più che di un singolo prodotto.
Ci sono infatti 3 varianti: la A, a decollo e atterraggio convenzionale, la B, a decollo corto e atterraggio verticale, e la C, destinata alle portaerei.
<p style="text-align: center"><img class="aligncenter  wp-image-7129" alt="f35-770x577" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/f35-770x577.jpg" width="572" height="429" /></p>
Già nel 2011, però, sono emersi alcuni problemi a livello ingegneristico: innanzitutto una tra le due varianti del propulsore è stata dimessa in quell'anno per i troppi problemi di funzionamento, e poi l'importante nodo dei costi.
Il progetto dell'F-35 aveva inizialmente una proiezione di costo di circa quattrocento miliardi di dollari, calcolata su 2500 aerei prodotti in 55 anni. Tuttavia, dall'inizio del progetto ad oggi il costo è cresciuto fino a stime attuali di circa 1500 miliardi di dollari, pari a circa tre quarti del debito pubblico italiano.
Inoltre, l'aereo non è ancora pronto, e nel 2011 una commissione d'inchiesta del Pentagono aveva trovato addirittura 13 punti critici nel progetto, dallo sviluppo del software, ancora in ritardo, alla mancanza di certificazione per la protezione contro i fulmini, non rari alle altitudini a cui si dovranno muovere questi caccia.
Infine, una nota sul prezzo di vendita, che sarà compreso tra i 250 e i 300 milioni di dollari, a partire dal 2018, anno in cui dovrebbero entrare in commercio.
<h3>L'opposizione</h3>
<p style="text-align: center"><img class="aligncenter  wp-image-7126" alt="16091_a38702" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/16091_a38702.jpg" width="572" height="276" /></p>
Dal 2009, in Italia è attiva una campagna che si occupa di contrastare l'acquisto dei 130 F-35 che erano stati messi a preventivo dal nostro paese. Il suo nome è “Taglia le ali alle armi”, ed è coordinata dalla Rete Italiana per il Disarmo, il cui coordinatore è il giornalista e analista <strong>Francesco Vignarca</strong>, da molti anni attivo sui temi relativi alla difesa.

<span style="color: #888888"><em><strong>Ascolta e scarica l'intervista con Francesco Vignarca</strong></em></span>

[audio:http://rbe.it/news/files/2013/07/2013-07-22-Francesco-Vignarca-coordinatore-rete-disarmo-rilancio-della-campagna-NO-F35_web.mp3|titles=Intervista con Francesco Vignarca|download=yes]

<b>Come possiamo giudicare il voto del Senato del 16 luglio, che fa seguito a quello alla Camera del 26 giugno?
</b>Bisogna sempre capire da che punto si parte: se lo si vede di per sé è un'occasione sprecata, perché il Parlamento avrebbe dovuto dire finalmente “no” al progetto degli F-35 oppure metterlo in discussione in maniera più profonda e pesante rispetto a quanto è stato fatto. Però, con la nostra campagna, attiva dal 2009, vediamo la cosa in una prospettiva più storica, e in questo senso possiamo considerarlo anche come una prima crepa in questo granitico “sì” agli F-35 che è partito diversi anni fa e sembrava continuare imperterrito. Già l’aver costretto il Parlamento a discuterne, a dividersi e a ragionare, ad ipotizzare anche nuove indagini conoscitive, ci sembra un primo piccolo passo da valorizzare.

<b>Nella mozione di maggioranza si parla proprio di questa indagine conoscitiva. È un'indagine reale o prevalentemente un elemento di cautela?
</b>La commissione d'indagine è stata istituita da poco e inizierà alla Camera anche sentendo la nostra campagna. L'elemento fondamentale secondo noi è la possibilità di mettere in discussione dati forniti dalla difesa in modo anche molto impreciso negli ultimi anni. È fondamentale far conoscere anche ai parlamentari la reale situazione degli F-35, e in generale dei sistemi d'arma, e potranno forse capire che molti degli acquisti armati che si stanno facendo sono fuori logica.

<b>Con questi voti è emersa anche una posizione di “minoranza nella maggioranza”, rappresentata ad esempio dalla sinistra PD di Civati, dal senatore Casson e dal movimento #OccupyPD: possono rappresentare un elemento significativo per dare forza alla campagna?
</b>Assolutamente sì, nel senso che noi abbiamo sempre parlato a tutti e chiesto un supporto a tutti, per cui qualunque parlamentare di qualunque gruppo venga a capire quelle che sono le ragioni della campagna, che non sono solo ideologiche, come invece è stato detto nella discussione parlamentare da chi continua a parlare di diecimila posti di lavoro, ma sono anche molto concrete, e possono parlare a tutta la cittadinanza, soprattutto perché crediamo che gli elementi di diversità e di dissenso siano invece la maggioranza, sia tra i partiti che nell'opinione pubblica. Se riusciamo ad avere maggiore attenzione sul tema possiamo pensare che si valorizzi la grande maggioranza degli italiani, che crediamo essere contro gli F-35 e contro l'aumento delle spese militari.
<p style="text-align: center"><img class="aligncenter  wp-image-7130" alt="nuova-cover-f35-reuters_758052" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/nuova-cover-f35-reuters_758052.jpg" width="572" height="243" /></p>
<b>Le ricadute occupazionali, diecimila posti di lavoro, sono uno degli argomenti più utilizzati a favore dell'acquisizione degli F-35. Tuttavia, in molti sostengono che questo dato sia gonfiato: di che cifre parlano i dati in vostro possesso?
</b>Anche considerando i dati di Finmeccanica, cioè una fonte sicuramente non disarmista, stimiamo che si arriverebbe, in fase di picco e con il migliore degli scenari possibili, a 2.500–3.000 persone. I sindacati, che fanno parte della nostra rete disarmo, sostengono invece che, anche nella fase di massima produzione, arriveremmo a 600–700 persone impiegate, che, con 14 miliardi di spesa d'acquisto e 50 miliardi di investimento complessivo, sembrano veramente pochi. Soprattutto, se si è dovuti arrivare a giustificare l’acquisto di un sistema d’arma con la ricaduta occupazionale, significa che allora non c'è davvero alcun senso in sé per l'acquisto di questo sistema d'arma, perché se fosse davvero necessario per la sicurezza del nostro paese allora non ci sarebbe posto di lavoro a tenere, non sarebbe quello l'elemento che permetterebbe di dire “sì” o “no”. Il fatto che anche la difesa e i fautori del programma continuino a parlare di questi posti di lavoro significa che sono arrivati a raschiare il fondo del barile.
<p style="text-align: center"><img class="aligncenter  wp-image-7131" alt="f35" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/f35.jpg" width="572" height="381" /></p>
<b>Nel frattempo vediamo crescere anche i costi di questo progetto: si stima che siano quadruplicati negli ultimi 12 anni. Questo aumento dei costi influenza anche il prezzo pagato dal nostro paese o sono due discorsi diversi?
</b>Sì, e lo sta già influenzando. Il problema è che la difesa continua a riportare i dati vecchi, i dati previsionali che ormai non sono più realistici rispetto a queste fasi del programma, e la dimostrazione che le nostre stime fatte nel 2012, in cui parlavamo di circa 130 milioni di Euro ad aereo, sono valide, si ha sui conteggi appena fatti sui primi tre aerei, quelli già acquistati dall'Italia, che ci costeranno 460 milioni di euro in totale, cioè circa 150 milioni di Euro a velivolo, molto lontano dagli 80–90 milioni di cui parla la difesa.
Per noi non è solo un problema di costi: noi critichiamo gli F-35 e le spese militari per tutto una serie di altri motivi, ma questo è un elemento che in tempi di crisi diventa molto rilevante, e crediamo che ci vorrebbe maggiore trasparenza su questi dati, sia nei confronti del Parlamento che dei cittadini.

<b>Nei comunicati relativi alla campagna “Taglia le ali alle armi” si parla dell'inizio di una nuova fase: concretamente, quali sono i margini di intervento da parte vostra?
</b>Noi continueremo nella nostra battaglia, anche perché per queste fasi l'acquisto di F-35 è annuale, replicato e deciso anno per anno, e ogni anno abbiamo la possibilità di intervenire, mettendo in discussione questo acquisto. L'idea che abbiamo per dopo l'estate è quella di riprendere a coinvolgere i territori, al di là della campagna a livello centrale e della pressione sul Parlamento, la nostra campagna è stata forte proprio perché si sono mossi comuni, enti locali e associazioni sul territorio, dove si subiscono anche i maggiori tagli e dove si restringono i servizi e le risposte ai cittadini, mentre a livello centrale si comprano nuove armi. È assurdo e noi cercheremo di testimoniarlo.]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://rbe.it/news/2013/07/23/gli-f-35-e-il-voto-parlamentare-facciamo-chiarezza/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
<enclosure url="http://rbe.it/news/files/2013/07/2013-07-22-Francesco-Vignarca-coordinatore-rete-disarmo-rilancio-della-campagna-NO-F35_web.mp3" length="3777314" type="audio/mpeg" />
		</item>
		<item>
		<title>Ospedali valdesi: la Tavola valdese ricorre al Capo dello Stato</title>
		<link>http://rbe.it/news/2013/07/19/ospedali-valdesi-la-tavola-valdese-ricorre-al-capo-dello-stato/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=ospedali-valdesi-la-tavola-valdese-ricorre-al-capo-dello-stato</link>
		<comments>http://rbe.it/news/2013/07/19/ospedali-valdesi-la-tavola-valdese-ricorre-al-capo-dello-stato/#comments</comments>
		<pubDate>Fri, 19 Jul 2013 12:36:40 +0000</pubDate>
		<dc:creator>redazione</dc:creator>
				<category><![CDATA[Salute]]></category>
		<category><![CDATA[Ospedali valdesi]]></category>
		<category><![CDATA[pinerolese]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://rbe.it/news/?p=7098</guid>
		<description><![CDATA[<p class="post_thumbnail"><img width="90" height="70" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/campanili-90x70.png" class="attachment-post-thumbnail wp-post-image" alt="campanili" /></p>Escalation della mobilitazione in difesa dell’Ospedale valdese di Torino. Dopo oltre un anno di vani tentativi di dialogo con la Regione Piemonte per trovare una soluzione alternativa alla chiusura, la Tavola valdese ha infatti deciso di avviare un ricorso straordinario al Capo dello Stato e di impugnare la delibera della Giunta della Regione Piemonte del 14 marzo 2013 che ha disposto la chiusura del presidio sanitario piemontese.

<span id="more-7098"></span>

<a href="http://rbe.it/news/2013/07/23/sanicrack-dal-locale-al-nazionale-i-problemi-son-gli-stessi-liste-dattesa-costi-e-livello-delle-prestazioni/#3" target="_blank"><strong>L'intervista al Moderatore Eugenio Bernardini</strong></a>

&nbsp;
<p style="text-align: center"><img class="aligncenter  wp-image-7090" alt="campanili" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/campanili.png" width="493" height="347" /></p>
Secondo la Tavola valdese, appare incongruo, antieconomico e irragionevole l’operato dell’Amministrazione regionale che, dopo aver fatto propri i principi e i modelli della struttura socio-sanitaria del Valdese di Torino (personalizzazione del percorso diagnostico-terapeutico, continuità delle cure, riduzione dei tempi di attesa, lavoro in team di specialisti), abbia deciso di 'disattivare' il presidio che di tali principi e modelli organizzativi aveva fatto la propria mission.

“Sono sempre stato convinto, e resto convinto ancora oggi, che sia possibile trovare una soluzione a livello politico – afferma il moderatore della Tavola valdese, pastore Eugenio Bernardini, che negli ultimi mesi ha avuto vari incontri con gli Assessori competenti, due dei quali alla presenza dell’ex ministro Balduzzi - perché esiste un'alternativa ragionevole alla chiusura, che consenta di perseguire ugualmente gli obiettivi di maggiore efficienza e razionalità della spesa sanitaria piemontese. La nostra iniziativa sul piano giudiziario – sottolinea Bernardini - vuole spingere tutte le parti coinvolte a trovare rapidamente una soluzione condivisa, necessaria anche per i presidi sanitari valdesi di Torre Pellice e Pomaretto dove continua la mobilitazione della popolazione e delle istituzioni locali in difesa di strutture che operano in un territorio che negli ultimi anni ha già subito serie deprivazioni".

Analoga iniziativa giudiziaria in difesa dell'Ospedale valdese di Torino è stata assunta anche dal sindacato della dirigenza medica ANAAO. Nei mesi scorsi aveva intrapreso vie legali anche un gruppo di pazienti dell'Ospedale valdese che, avendo fatto ricorso al TAR del Piemonte, a metà giugno ha ottenuto una sospensiva cautelare fino al 30 settembre dei provvedimenti della Regione.

E proprie nelle Valli del Pinerolese, domenica 20 luglio alle ore 18.30 i campanili delle chiese cattoliche e valdesi suoneranno per protesta e per “far sentire” alla Regione Piemonte la voce della popolazione locale. (NEV)]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p class="post_thumbnail"><img width="90" height="70" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/campanili-90x70.png" class="attachment-post-thumbnail wp-post-image" alt="campanili" /></p>Escalation della mobilitazione in difesa dell’Ospedale valdese di Torino. Dopo oltre un anno di vani tentativi di dialogo con la Regione Piemonte per trovare una soluzione alternativa alla chiusura, la Tavola valdese ha infatti deciso di avviare un ricorso straordinario al Capo dello Stato e di impugnare la delibera della Giunta della Regione Piemonte del 14 marzo 2013 che ha disposto la chiusura del presidio sanitario piemontese.

<span id="more-7098"></span>

<a href="http://rbe.it/news/2013/07/23/sanicrack-dal-locale-al-nazionale-i-problemi-son-gli-stessi-liste-dattesa-costi-e-livello-delle-prestazioni/#3" target="_blank"><strong>L'intervista al Moderatore Eugenio Bernardini</strong></a>

&nbsp;
<p style="text-align: center"><img class="aligncenter  wp-image-7090" alt="campanili" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/campanili.png" width="493" height="347" /></p>
Secondo la Tavola valdese, appare incongruo, antieconomico e irragionevole l’operato dell’Amministrazione regionale che, dopo aver fatto propri i principi e i modelli della struttura socio-sanitaria del Valdese di Torino (personalizzazione del percorso diagnostico-terapeutico, continuità delle cure, riduzione dei tempi di attesa, lavoro in team di specialisti), abbia deciso di 'disattivare' il presidio che di tali principi e modelli organizzativi aveva fatto la propria mission.

“Sono sempre stato convinto, e resto convinto ancora oggi, che sia possibile trovare una soluzione a livello politico – afferma il moderatore della Tavola valdese, pastore Eugenio Bernardini, che negli ultimi mesi ha avuto vari incontri con gli Assessori competenti, due dei quali alla presenza dell’ex ministro Balduzzi - perché esiste un'alternativa ragionevole alla chiusura, che consenta di perseguire ugualmente gli obiettivi di maggiore efficienza e razionalità della spesa sanitaria piemontese. La nostra iniziativa sul piano giudiziario – sottolinea Bernardini - vuole spingere tutte le parti coinvolte a trovare rapidamente una soluzione condivisa, necessaria anche per i presidi sanitari valdesi di Torre Pellice e Pomaretto dove continua la mobilitazione della popolazione e delle istituzioni locali in difesa di strutture che operano in un territorio che negli ultimi anni ha già subito serie deprivazioni".

Analoga iniziativa giudiziaria in difesa dell'Ospedale valdese di Torino è stata assunta anche dal sindacato della dirigenza medica ANAAO. Nei mesi scorsi aveva intrapreso vie legali anche un gruppo di pazienti dell'Ospedale valdese che, avendo fatto ricorso al TAR del Piemonte, a metà giugno ha ottenuto una sospensiva cautelare fino al 30 settembre dei provvedimenti della Regione.

E proprie nelle Valli del Pinerolese, domenica 20 luglio alle ore 18.30 i campanili delle chiese cattoliche e valdesi suoneranno per protesta e per “far sentire” alla Regione Piemonte la voce della popolazione locale. (NEV)]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://rbe.it/news/2013/07/19/ospedali-valdesi-la-tavola-valdese-ricorre-al-capo-dello-stato/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>3</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Assemblee, petizioni online e campane: nel pinerolese non si ferma la protesta per gli ospedali</title>
		<link>http://rbe.it/news/2013/07/17/assemblee-petizioni-online-e-campane-nel-pinerolese-non-si-ferma-la-protesta-per-gli-ospedali/?utm_source=rss&#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=assemblee-petizioni-online-e-campane-nel-pinerolese-non-si-ferma-la-protesta-per-gli-ospedali</link>
		<comments>http://rbe.it/news/2013/07/17/assemblee-petizioni-online-e-campane-nel-pinerolese-non-si-ferma-la-protesta-per-gli-ospedali/#comments</comments>
		<pubDate>Wed, 17 Jul 2013 09:31:27 +0000</pubDate>
		<dc:creator>redazione</dc:creator>
				<category><![CDATA[Salute]]></category>
		<category><![CDATA[Ospedali valdesi]]></category>
		<category><![CDATA[Pomaretto]]></category>
		<category><![CDATA[Torre Pellice]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://rbe.it/news/?p=7025</guid>
		<description><![CDATA[<p class="post_thumbnail"><img width="90" height="70" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/1069421_10152414528090995_349304180_n-90x70.jpg" class="attachment-post-thumbnail wp-post-image" alt="1069421_10152414528090995_349304180_n" /></p>Proseguono le iniziative di mobilitazione nel pinerolese contro la chiusura degli ospedali di Torre Pellice e Pomaretto. E intanto la Tavola valdese <a href="http://rbe.it/news/2013/07/19/ospedali-valdesi-la-tavola-valdese-ricorre-al-capo-dello-stato/" target="_blank">ricorre</a> al Capo dello Stato.<span id="more-7025"></span>

Martedì 16 a Torre Pellice si è svolta una affollata <a href="http://rbe.it/news/2013/07/15/ospedali-sindaci-e-associazioni-rilanciano-la-mobilitazione-in-val-pellice-il-16-luglio-un-incontro/" target="_blank">assemblea</a> per la costituzione di un comitato in difesa dell'ospedale.

[caption id="attachment_7026" align="aligncenter" width="571"]<img class=" wp-image-7026" alt="1069421_10152414528090995_349304180_n" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/1069421_10152414528090995_349304180_n.jpg" width="571" height="428" /> Foto: Monica Cerutti[/caption]

Intanto in Val Chisone, dopo la <a href="http://vociprotestanti.it/2013/07/10/consegnati-3460-reclami-contro-la-chiusura-dellospedale-valdese-di-pomaretto/" target="_blank">consegna dei reclami all'Asl</a>,  è stata lanciata una <a href="http://firmiamo.it//contro-la-chiusura-dell-ospedale-valdese-di-pomaretto#.UeZhFFQYVvU.facebook" target="_blank">petizione online</a> per raccogliere firme contro la chiusura del valdese di Pomaretto.

<img class="aligncenter size-full wp-image-7027" alt="poma" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/poma.png" width="602" height="350" />

<a href="http://www.communique.it/Home/newslist/TabId/94/ArtMID/525/ArticleID/58/PER-CHI-SUONA-LA-CAMPANA.aspx">Domenica 21</a>, inoltre,  dagli oltre 100 campanili del pinerolese suoneranno per 5 minuti le campane.

<strong>Guarda il comunicato:</strong>
<blockquote>Il vescovo pinerolese Piergiorgio Debernardi ed il Moderatore della Tavola Valdese, pastore Eugenio Bernardini hanno condiviso la protesta dei sindaci e dei cittadini delle Valli Chisone e Germanasca, contro l’azzeramento dei posti di lungo degenza e riabilitazione della struttura di Pomaretto e Torre Pellice. Alle 18,30 di Domenica 21 luglio tutti gli oltre 100 campanili del territorio suoneranno simultaneamente per 5 minuti, attirando l’attenzione dei vertici politici e sanitari regionali su quanto sta avvenendo nell’ex Asl10 ora integrata nella mastodontica To3.

L’importanza che i piccoli nosocomi rivestono per l’utenza montana ed i disagi che comporterebbe la loro chiusura sono enormi, poiché gli intenti della Regione Piemonte escluderebbero di fatto una grande porzione di territorio dalla fruizione di fondamentali servizi sanitari, costringendo un’utenza già penalizzata da collegamenti scarsi e morfologicamente impegnativi a lunghi spostamenti verso altri ospedali concentrati nell’area urbana torinese. Una politica che vedrebbe i valligiani pinerolesi privati di diritti fondamentali in nome di economie e tagli che sebbene necessari non possono essere a totale carico di un’unica parte di popolazione, ma che devono essere ripartiti equamente. Ancora una volta le diverse confessioni presenti nel pinerolese hanno dato prova di solidarietà e di comunione di intenti ed insieme agli amministratori locali hanno trovato modo di attualizzare una forma di protesta che sembrava ormai esclusivo retaggio di storia e letteratura.</blockquote>
<p style="text-align: center"> <img class="aligncenter  wp-image-7090" alt="campanili" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/campanili.png" width="563" height="396" /></p>
&nbsp;

A Villar Pellice lunedì 22 luglio alle 21 si terrà invece un’assemblea pubblica presso la Sala Polivalente. [<a href="http://rbe.it/news/files/2013/07/ospdedalicampanedoc2.pdf" target="_blank">guarda il volantino</a>]]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p class="post_thumbnail"><img width="90" height="70" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/1069421_10152414528090995_349304180_n-90x70.jpg" class="attachment-post-thumbnail wp-post-image" alt="1069421_10152414528090995_349304180_n" /></p>Proseguono le iniziative di mobilitazione nel pinerolese contro la chiusura degli ospedali di Torre Pellice e Pomaretto. E intanto la Tavola valdese <a href="http://rbe.it/news/2013/07/19/ospedali-valdesi-la-tavola-valdese-ricorre-al-capo-dello-stato/" target="_blank">ricorre</a> al Capo dello Stato.<span id="more-7025"></span>

Martedì 16 a Torre Pellice si è svolta una affollata <a href="http://rbe.it/news/2013/07/15/ospedali-sindaci-e-associazioni-rilanciano-la-mobilitazione-in-val-pellice-il-16-luglio-un-incontro/" target="_blank">assemblea</a> per la costituzione di un comitato in difesa dell'ospedale.

[caption id="attachment_7026" align="aligncenter" width="571"]<img class=" wp-image-7026" alt="1069421_10152414528090995_349304180_n" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/1069421_10152414528090995_349304180_n.jpg" width="571" height="428" /> Foto: Monica Cerutti[/caption]

Intanto in Val Chisone, dopo la <a href="http://vociprotestanti.it/2013/07/10/consegnati-3460-reclami-contro-la-chiusura-dellospedale-valdese-di-pomaretto/" target="_blank">consegna dei reclami all'Asl</a>,  è stata lanciata una <a href="http://firmiamo.it//contro-la-chiusura-dell-ospedale-valdese-di-pomaretto#.UeZhFFQYVvU.facebook" target="_blank">petizione online</a> per raccogliere firme contro la chiusura del valdese di Pomaretto.

<img class="aligncenter size-full wp-image-7027" alt="poma" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/poma.png" width="602" height="350" />

<a href="http://www.communique.it/Home/newslist/TabId/94/ArtMID/525/ArticleID/58/PER-CHI-SUONA-LA-CAMPANA.aspx">Domenica 21</a>, inoltre,  dagli oltre 100 campanili del pinerolese suoneranno per 5 minuti le campane.

<strong>Guarda il comunicato:</strong>
<blockquote>Il vescovo pinerolese Piergiorgio Debernardi ed il Moderatore della Tavola Valdese, pastore Eugenio Bernardini hanno condiviso la protesta dei sindaci e dei cittadini delle Valli Chisone e Germanasca, contro l’azzeramento dei posti di lungo degenza e riabilitazione della struttura di Pomaretto e Torre Pellice. Alle 18,30 di Domenica 21 luglio tutti gli oltre 100 campanili del territorio suoneranno simultaneamente per 5 minuti, attirando l’attenzione dei vertici politici e sanitari regionali su quanto sta avvenendo nell’ex Asl10 ora integrata nella mastodontica To3.

L’importanza che i piccoli nosocomi rivestono per l’utenza montana ed i disagi che comporterebbe la loro chiusura sono enormi, poiché gli intenti della Regione Piemonte escluderebbero di fatto una grande porzione di territorio dalla fruizione di fondamentali servizi sanitari, costringendo un’utenza già penalizzata da collegamenti scarsi e morfologicamente impegnativi a lunghi spostamenti verso altri ospedali concentrati nell’area urbana torinese. Una politica che vedrebbe i valligiani pinerolesi privati di diritti fondamentali in nome di economie e tagli che sebbene necessari non possono essere a totale carico di un’unica parte di popolazione, ma che devono essere ripartiti equamente. Ancora una volta le diverse confessioni presenti nel pinerolese hanno dato prova di solidarietà e di comunione di intenti ed insieme agli amministratori locali hanno trovato modo di attualizzare una forma di protesta che sembrava ormai esclusivo retaggio di storia e letteratura.</blockquote>
<p style="text-align: center"> <img class="aligncenter  wp-image-7090" alt="campanili" src="http://rbe.it/news/files/2013/07/campanili.png" width="563" height="396" /></p>
&nbsp;

A Villar Pellice lunedì 22 luglio alle 21 si terrà invece un’assemblea pubblica presso la Sala Polivalente. [<a href="http://rbe.it/news/files/2013/07/ospdedalicampanedoc2.pdf" target="_blank">guarda il volantino</a>]]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://rbe.it/news/2013/07/17/assemblee-petizioni-online-e-campane-nel-pinerolese-non-si-ferma-la-protesta-per-gli-ospedali/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>2</slash:comments>
		</item>
	</channel>
</rss>
